別譯雜阿含經卷第二

失譯人名今附秦錄

初誦第二

（二三）

如是我聞：

一時，佛在王舍城，住寒林中。爾時，佛告諸比丘：「人生壽淺，會必歸終，應勤行道，淨修梵行，是故汝等不應懈怠，應修善行，修於法義，及以真行。」

爾時，魔王聞是說已，即作是念：「沙門瞿曇在王舍城，住寒林中，為諸聲聞而說法要，我當至彼而作壞亂。」爾時魔王作是念已，化為摩納，往至佛所，頂禮佛足，在一面立，而說偈言：

「人生壽長，　無諸嬈惱，　常得安隱，

無有死徑。」

佛作是念：「魔王波旬來作嬈亂。」即說偈言：

「人命短促，　多諸嬈害，　宜急修善，

如救頭燃。　當知波旬，　欲來惱觸。」

爾時，魔王聞說偈已，即作是念：「沙門瞿曇知我心念。」愁憂苦惱，深生悔恨，便即隱形，還于天宮。

（二四）

如是我聞：

一時，佛在王舍城寒林之中。爾時，佛告諸比丘：「諸行無常，迅速不停，無可恃怙，是敗壞法，應當速離，趣解脫道。」

爾時，魔王波旬復作是念：「沙門瞿曇住王舍城在寒林中，為諸聲聞說如是法，我當往彼而為嬈亂。」爾時魔王作是念已，化為摩納，往至佛所，在一面立，而說偈言：

「晝夜恒在，　命常迴來，　如輪軸轉，

周迴無已。」

佛知魔王來作嬈亂，即說偈言：

「命欲日夜盡，　壽者多患難，

猶如陷下河，　速盡無遺餘，

是故汝波旬，　不應作壞亂。」

魔作是念：「佛知我心。」愁憂苦惱，極生悔恨，隱形而去，還于天宮。

（二五）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。爾時，世尊於夜後分，經行林中。於其晨朝，洗足已，正身端坐，繫念在前。爾時，魔王作是念言：「沙門瞿曇在王舍城，於夜後分，林中經行。於其晨朝，洗足已，入於靜室，正身端坐，繫念在前。我今當往，而作嬈亂。」作是念已，即便化為摩納之形，在佛前立，而說偈言：

「我心能化作，　羅網遍虛空，

沙門於我所，　終不得解脫。」

佛作是念：「魔來嬈亂。」即說偈言：

「世間有五欲，　愚者為所縛，

能斷此諸欲，　永盡一切苦。

我已斷諸欲，　意亦不染著，

波旬應當知，　我久壞欲網。」

爾時，魔王聞說偈已，不果所願，憂愁苦惱，隱形而去，還于天宮。

（二六）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹林。爾時，世尊於初夜後分，坐臥經行。於其晨朝，洗足入房，右脇著地，足足相累，繫心在明，修於念覺，而生起想。爾時，魔王波旬即作是念：「沙門瞿曇在王舍城迦蘭陀竹林中，經行坐臥。於其晨朝，洗足入房，右脇著地，足足相累，繫心在明，修於念覺，作於起想。我當至彼，而作嬈亂。」作是念已，化為摩納，在佛前住，而說偈言：

「何以睡眠？　何以睡眠？　云何睡眠，

如入涅槃？　如所作辦，　而自安眠，

乃至日出，　故復眠也。」

佛知天魔來作嬈亂，即說偈言：

「愛網著諸有，　遍覆一切處，

我今破斯網，　諸愛永已斷。

一切有生盡，　安隱涅槃樂，

波旬汝今者，　於我復何為？」

爾時，魔王聞說偈已，憂愁苦惱，即便隱形，還于天宮。

（二七）

如是我聞：一時，佛在王舍城耆闍崛山中。值天雲霧，降少微雨，電光暉赫，處處晃耀。爾時，世尊即於其夜露地經行。魔王波旬而作是念：「沙門瞿曇在王舍城耆闍崛山，值天雲霧，降少微雨，電光暉赫，處處光耀，於其夜中露地經行。我當往彼，而作壞亂。」爾時，魔王作是念已，在其山上，推大石下，欲到佛所。時，彼大石，自然碎壞。

爾時，世尊即說偈言：

「汝壞靈鷲山，　令如粉微塵，

巨海及大地，　悉皆分碎裂。

欲使正解脫，　生於怖畏相，

欲令毛髮竪，　終無有是處。」

爾時，魔王作是念言：「沙門瞿曇知我所念。」憂愁苦惱，即便隱身，還于天宮。

（二八）

如是我聞：

一時，佛在王舍城耆闍崛山。爾時，世尊於其中夜露地經行，洗足已，入靜房中，整身端坐，繫念在前。魔王波旬作是念言：「瞿曇沙門在王舍城耆闍崛山中，露地經行。我當往彼，而作嬈亂。」爾時，魔王即自變形作蟒蛇身，其形長大，猶如大船。雙目晃朗，如憍薩羅鉢。吐舌炎炎，又如掣電。出入息聲，如大雷震。住於佛前，以身遶佛，引頸舉頭，當佛頂上。

爾時，世尊知魔嬈亂，而說偈言：

「我處于閑寂，　繫心正解脫，

安禪修其身，　如昔諸佛法。

毒蛇極猛暴，　狀貌甚可畏，

蚊虻及蚤蝨，　種種諸惱觸，

不動我一毛，　況能令我畏？

假使虛空裂，　大地皆振動，

一切諸眾生，　皆生大驚懼，

欲令我怖畏，　終無有是處。

設復有毒箭，　中于我心者，

當于被箭時，　終不求救護，

然復此毒箭，　亦不能中我。」

爾時，魔王聞佛說偈，而作是念：「瞿曇沙門已知我心。」生大怖畏，憂愁悔恨，即變形去，還于天宮。

（二九）

如是我聞：

一時，佛在王舍城曼直林中。佛於初夜坐禪經行。初夜以訖，洗足入室，右脇著地，足足相累，繫心在明，作於起想。魔王波旬知佛心已，而作是念：「沙門瞿曇在王舍城曼直林中，於其初夜，坐禪經行。至中夜前，洗足入房，右脇著地，足足相累，繫心在明，作於起想。我今當往，而作壞亂。」爾時，魔王化作摩納，在如來前，而說偈言：

「云何無事務，　而作於睡眠？

安寢不[寤-吾+告]寤，　如似醉人眠。

人無財業者，　乃可自恣睡，

大有諸財業，　歡樂快睡眠。」

爾時，世尊知魔來嬈亂，而說偈言：

「我非無作睡，　亦非醉而眠。

我無世財故，　是以今睡眠，

我多得法財，　是以安睡眠。

我於睡眠中，　乃至出入息，

皆能有利益，　未甞有損減。

寤則無疑慮，　睡眠無所畏。

譬如有毒箭，　人射中其心，

數數受苦痛，　猶尚能得睡。

我毒箭已拔，　何故而不睡？」

魔聞是偈，作是念：「沙門瞿曇已知我心。」心懷憂惱，於即還宮。

（三〇）

如是我聞：

一時，佛在王舍城毘婆波世山七葉窟中。爾時，有一比丘名曰求悳，獨住仙山黑石窟中，處於閑靜，勤行精進，以不放逸，斷於我見，得時解脫，自身作證，復還退失。第二第三，乃至第六，亦還退失。比丘念言：「我今獨處，修行精進，六返退失，若更退失，以刀自割。」魔王波旬知佛在王舍城毘婆波世山七葉窟中，瞿曇弟子名曰求悳，亦在王舍城獨住仙山黑石窟中，勤行精進，心不放逸，得時解脫，自身作證。得已，退失，如是六返。爾時，魔王而作是念：「求悳比丘若第七得，必自傷害，出魔境界。」作是念已，捉琉璃琴，往到佛所，扣琴作偈：

「大智大精進，　有大神通達，

於法得自在，　威光極熾盛。

汝聲聞弟子，　今將欲自害，

人中最上者，　汝今應遮斷。

云何樂汝法？　何故學他死？」

爾時，魔王說是偈已，佛告魔言：「波旬！汝今乃是諸放逸者之大親友，汝今所說自為說耳，乃不為彼比丘說也。」

爾時，世尊復說偈言：

「若人不怯弱，　堅修行精進，

恒樂於禪定，　晝夜修眾善。

乾竭愛欲使，　壞汝魔軍眾，

今捨後邊身，　永入於涅槃。」

爾時，魔王憂悲苦惱，失琉璃琴，愁毒悔恨，還本宮殿。

佛告諸比丘：「當共汝等詣仙人山求悳比丘所。」佛將諸比丘詣求悳所，見求悳尸東猶如煙聚。佛告諸比丘：「汝等見此煙聚已不？」諸比丘言：「已見，世尊。」尸南西北亦如是聚。佛告比丘：「此是波旬隱形遶求悳所，覓其心識。」佛告比丘：「求悳比丘以入涅槃，無有神識，無所至方。」

爾時，魔王化形摩納，而說偈言：

「上下及四方，　推求求悳識，

莫知所至方，　神識竟何趣？」

爾時，世尊告波旬言：「如此健夫，破汝軍眾，以入涅槃。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三一）

如是我聞：

一時，佛在優樓比螺聚落尼連禪河菩提樹下，成佛未久。爾時，魔王而作是念：「佛在優樓比螺聚落尼連禪河菩提樹下，成佛未久。我當詣彼，伺求其便。」作是念已，往詣佛所，而說偈言：

「汝獨處閑靜，　閉默常寂然，

光顏顯神體，　諸根悉悅豫。

譬如失財者，　後還獲於財，

汝今翫禪寂，　歡喜亦如是。

既能遺國榮，　亦不悕名利，

何不與諸人，　而共為親友？」

爾時，世尊以偈答言：

「我久獲禪定，　其心常寂然，

破壞汝欲軍，　得於無上財。

我根恒恬豫，　心中得寂滅，

以壞汝欲軍，　修道情歡喜。

獨一離憒閙，　安用親友為？」

爾時，魔王復說偈言：

「汝已獲正道，　安隱向涅槃，

既以得妙法，　宜常戢在懷，

誠應獨了知，　何以教眾人？」

爾時，世尊復說偈言：

「人不屬魔者，　諮吾彼岸法，

我為正分別，　諦實得盡滅，

止心不放逸，　魔不得其便。」

爾時，魔王復說偈言：

「譬如白石山，　其色類脂膏，

群鳥不別知，　飛來而噏食。

既不得其味，　[口*(隹/乃)]傷而虛還，

我今亦如是，　徒來無所為。」

爾時，魔王說是偈已，憂愁苦惱，極生悔恨，向一空處，蹲踞獨坐，以箭畫地，思作方計。時，魔三女：一名極愛，二名悅彼，三名適意。時，魔三女往至魔邊，向父說偈：

「父今名丈夫，　何以懷憂愁？

我當以欲羂，　羂彼如捕鳥，

將來至父所，　使父得自在。」

爾時，魔王說偈答言：

「彼人善斷欲，　不可以欲牽，

已過魔境界，　是故我懷憂。」

彼魔三女化其形容，極為端嚴，往至佛所，即禮佛足，在一面立。三女同聲，俱白佛言：「我故來供養，與佛策使。」爾時，世尊無上斷愛，了不顧視，第二第三，亦作是語，佛不觀察。

時，魔三女退在一處，自共議論：「男子之法，所好各異，或愛小者，或愛中者，或愛大者。」即時一女，化作六百女人，或作小女，或作童女，或作未嫁女，或作已嫁女，或作已產女，或作未產女，化作如是眾多女已，俱往佛所，白佛言：「世尊！我等今來供養世尊，為其策使，給侍手足。」佛不觀察，第二第三，亦如是說，都不顧視。

時，魔女等復退一處，更共語言：「此必得無上斷愛欲解脫故，若不爾者，應見我等狂亂吐血，或能心裂。我等當往其所，以偈問難。」魔女極愛以偈問曰：

「端拱樹下坐，　閑靜獨思惟，

為失於財寶，　為欲求大財？

城邑聚落中，　都無愛著心，

何不與眾人，　而共作親友？」

爾時，世尊說偈答言：

「我以得大財，　心中得寂滅，

我壞愛欲軍，　妙色都不著。

獨處而坐禪，　最受第一樂，

以是因緣故，　都不求親友。」

魔女適意復說偈言：

「比丘住何處，　能度五駛流，

六駛流亦過？　入何禪定中，

得度大欲岸，　永離有攝縛？」

爾時，世尊復說偈言：

「身獲柔軟樂，　心得善解脫，

心離於諸業，　意不復退轉。

得斷覺觀法，　得離瞋愛掉，

得住此處住，　能度五駛流。

并度第六者，　作如是坐禪，

能度大欲結，　并離有攝流。」

魔女悅彼復說偈言：

「已斷於愛結，　離眾所著處，

多欲度駛流，　多欲度死岸，

唯有黠慧者，　能度如斯難。」

爾時，世尊復說偈言：

「大精進濟拔，　如來正法度，

如法得度脫，　智者莫不欣。」

三女不果所願，還至父所。爾時，魔王呵責三女，因說偈言：

「三女占壞彼，　形容猶如電，

向彼大精進，　如風吹兜羅。

爪以欲壞山，　齒齚於鐵丸，

嬰愚以藕絲，　欲懸於太山。

佛已度眾著，　欲共彼講論，

羂摾欲捕風，　欲下虛空月。

以手掬大海，　望欲得乾竭，

佛已離諸著，　欲往共講論。

舉脚度須彌，　大海中覓地，

佛已出諸著，　而往共講論。」

魔王憂愁悔恨，於即滅沒，還于天宮。

（三二）

如是我聞：

一時，佛在王舍城靈鷲山。爾時，佛與諸比丘讚嘆涅槃法。魔王作是念：「佛在王舍城，與諸比丘讚涅槃法。我今當往，而作壞亂。」作是念已，即便化形，作一百人，五十人極為端正，五十人極為醜惡，時，諸比丘皆生驚怪，今以何故，極為端正，復有極醜？

佛知魔來欲作壞亂。爾時，世尊告波旬言：「汝於長夜生死之中，具受如是好惡之形，汝當云何得度苦岸？如是變化，復何用為？若有愛著於男女者，汝當變化作眾形相。我今都無男女之相，何用變化作眾形為？」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

長壽、何帝及羂摾　睡眠、經行、大毒蛇

無所為、求悳、魔女　壞亂變形及好惡

（三三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「堅持七行，必得帝釋。何以故？昔者，帝釋為人之時，發初履行：孝順父母；恭敬尊長；所言柔軟，斷於兩舌；好施；無慳；恒修實語，終不欺誑；不起瞋恚，設生嫌恨，尋思滅之。」

爾時，世尊即說偈言：

「於父母所，　極能孝順，　於諸尊長，

深心恭敬。　恒作軟善，　恩柔好語，

斷於兩舌，　慳貪瞋恚。　三十三天，

各作是語：　『如是行者，　勝我等輩，

應當別住，　以為天王。』」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四）

如是我聞：

一時，佛在毘舍離獼猴彼岸大講堂中。有一離車，名摩訶離，來詣佛所，禮佛足已，在一面坐。白佛言：「世尊！頗曾見帝釋不？」佛言：「我見。」離車白佛言：「有夜叉鬼，狀似帝釋，世尊所見將無是彼夜叉鬼耶？」佛告離車：「是帝釋身，我善識之。夜叉之形如帝釋者，我亦識知。帝釋本行，及所行事，我亦盡知。帝釋本為人時，極孝順父母；敬於尊長；所言柔軟，斷於兩舌；除去慳嫉；常好布施；口常實語；除於瞋恚，不起嫌恨。」

爾時，世尊即說偈言：

「於父母所，　極能孝順，　於諸尊長，

深心恭敬，　恒作軟善，　恩柔好語，

斷於兩舌，　慳貪瞋恚。　三十三天，

各作是語：　『如是行者，　勝我等輩，

應當別住，　以為天王。』」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一比丘往到佛所，頂禮佛足，在一面立。白佛言：「世尊！云何名帝釋？云何作帝釋相？」佛告比丘：「帝釋本在人中，所有布施，生純信心，信心施於貧窮、沙門、婆羅門等。其所施時，施漿飲食，種種餚饍，種種華鬘，種種諸香，燒香、塗香，財帛床榻。以是因緣。時諸天等名為帝釋。」

比丘復白佛：「何故名帝釋為富蘭但那？」佛告比丘：「帝釋昔在人中，施無厭足，數數施故，諸天號名為富蘭但那。」

「以何因緣，復名帝釋為摩佉婆？」佛告比丘：「帝釋本作婆羅門，名摩佉婆。」

又問：「復何因緣，名婆娑婆？」佛言：「數數常以衣服施沙門、婆羅門，以是緣故，名婆娑婆。」

又問：「復何因緣，名憍尸迦？」佛告比丘：「帝釋本為人時，姓憍尸迦，故名憍尸迦。」「復何因緣，名舍脂夫？」佛告比丘：「帝釋娶毘摩質多羅阿修羅王女，名舍脂。」

又問：「復以何緣，名為千眼？」佛告比丘：「帝釋本為人時，極大聰明，斷事之時，須臾之間，能斷千事，以是因緣，故名千眼。」

「復以何緣，名因陀羅？」佛告比丘：「帝釋居天王位，斷理天事故，名因陀羅。」

爾時，世尊告比丘：「能具上七事，以是緣故，諸天號曰帝釋。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊告諸比丘：「昔所有一夜叉，形狀甚小，顏色鄙惡，身形又黑，人不喜見，坐帝釋座上。爾時，三十三天見是夜叉坐於釋處，皆大瞋忿，種種毀罵。爾時，夜叉惡相漸滅，善色轉生，漸漸長大。諸天罵詈，瞋恚轉多，夜叉遂復身形長大，顏色鮮盛。諸天相將至帝釋所，白帝釋言：『有一夜叉，極為醜陋，身形甚小，坐帝釋處。我等諸天，盡共罵詈，而夜叉子顏色轉好，身形漸大。』帝釋語言：『有是夜叉，得諸罵詈，形色轉好，名助人瞋。』爾時，帝釋還向坐所，偏袒右肩，手擎香爐，語夜又言：『大仙！我是帝釋，我是帝釋。』三自稱名，夜叉轉小，形色轉惡，於是消滅。帝釋還復帝釋坐，告諸天言：『自今以往，莫生瞋恚。若有惡對，慎莫加瞋。』即說偈言：

「『若他來侵欺，　莫還侵欺彼，

於來侵害者，　皆生於慈心。

無瞋無害者，　常應親近之，

彼即是賢聖，　亦賢聖弟子。

諸有瞋恚者，　為瞋山所障。

若有瞋恚時，　能少禁制者，

是名為善法，　如轡制惡馬。』」

佛告諸比丘：「帝釋居天王位，受諸欲樂，猶能制瞋，又常讚嘆禁制瞋者，況汝比丘，信家非家，出家入道，剃除鬚髮，被服法衣，而不制瞋，讚離瞋者？是故比丘，當如是學。」

爾時，比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊晨朝時到，著衣持鉢，入城乞食。食已，洗足，攝坐具，詣得眼林中，遍觀察已，於閑靜處，在樹下，結加趺坐，住於天住。爾時，耆陀精舍中，有二比丘於僧斷事時，共生忿諍，一小默然忍，一瞋熾盛。彼熾盛者，自見己過，而來歸向默忍比丘，求欲懺悔。默忍比丘，不受其懺。如是展轉，諸比丘等共相論說，出大音聲。

如來爾時住於天住，以淨天耳過於人耳，遙聞是聲，即從坐起，至於僧中，在於僧前，敷座而坐。佛告諸比丘：「我於今朝著衣持鉢，入城乞食，乃至來入林中靜坐，聞諸比丘高聲大喚，為作何事？」

爾時，比丘即白佛言：「世尊！耆陀精舍有二比丘僧斷事時，共生忿諍。一比丘者，小自默忍；其一比丘，熾盛多語。熾盛比丘，自知己過，歸誠懺悔，默忍比丘，不受其懺。展轉共道，出大音聲。」

佛告比丘：「云何愚癡，不受他懺？諸比丘！當知昔日釋提桓因在善法堂諸天眾中，而說偈言：

「『譬如用瓢器，　斟酥以益燈，

火然轉熾盛，　反更燒瓢器。

瞋心亦如是，　還自燒善根，

我終不含怒，　瞋已尋復散。

不如水㳬流，　迴復無窮已，

雖瞋不惡口，　不觸汝所諱。

所諱如要脈，　我終不傷害，

調伏於身已，　於己即有利。

無瞋無害者，　彼即是賢聖，

亦賢聖弟子，　常應親近之。

諸有瞋恚者，　重障猶如山。

若有瞋恚時，　能少禁制者，

是名為善業，　如轡制惡馬。』」

佛告諸比丘：「釋提桓因處天王位，天中自在，尚能修忍，讚嘆忍者，況汝比丘，出家毀形，而當不忍讚嘆於忍？」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊告諸比丘：「昔釋提桓因將諸天眾，將欲往與阿脩羅戰。時，釋提桓因語毘摩質多羅阿脩羅王言：『我等今者，不必苟須多將人眾，共相傷害，但共講論，以決勝負。』毘摩質多羅語釋提桓因言：『憍尸迦！我等講論，若有勝負，誰當分別？』釋提桓因言：『我等眾中，并阿修羅，亦有聰哲、智慧、辯才，能當善惡，決勝負者。』毘摩質多言：『帝釋汝今先說。』帝釋答言：『我亦能說；汝是舊天，應當先說。』

「毘摩質多即說偈言：

「『今我見忍過，　愚者謂忍法，

彼怖故生忍，　便以己為勝。』

「釋提桓因復說偈言：

「『隨彼言怖畏，　己利最為勝，

財寶及諸利，　無勝忍辱者。』

「毘摩質多羅復說偈言：

「『愚者無智慧，　要當須止制，

譬如彼後牛，　騰陌先牛上，

是故須刀杖，　摧伏於愚者。』

「釋提桓因以偈答言：

「『我觀止制愚，　默忍最為勝，

極大瞋恚忿，　能忍彼自息。

無瞋無害者，　彼即是賢聖，

亦賢聖弟子，　常應親近之。

諸有瞋恚者，　瞋重障如山。

若有瞋恚時，　能少禁制者，

是名為善業，　如轡制惡馬。』

「諸天及阿脩羅眾有智慧者，詳共評議，量其勝負。以阿脩羅說諍鬪為本，釋提桓因止息諍訟，心無忿競，以阿脩羅負，帝釋為勝。」

佛告諸比丘：「釋提桓因天中自在，長夜忍辱，讚忍辱法，汝等比丘，若能忍辱，讚嘆忍者，稱出家法。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊告諸比丘：「往昔之時，釋提桓因共阿脩羅將欲戰鬭，治嚴已辦。爾時，釋提桓因告諸天言：『我等諸天，若得勝者，必以五縛繫阿脩羅，將詣天宮。』時，阿脩羅亦勅己眾：『我等若勝，亦以五縛繫釋提桓因，詣阿脩羅宮。』爾時，諸天眾勝，即以五縛繫毘摩質多羅，將詣天宮。毘摩質多見帝釋時，瞋恚罵詈，極出惡言。帝釋爾時親聞罵聲，默不加報。爾時，御者摩得伽即說偈言：

「『釋脂之夫摩佉婆，　汝為怖畏無力耶？

毘摩質多面前罵，　極出惡言云何忍？』

「爾時，帝釋說偈答言：

「『我不怖畏而生忍，　亦不以我無力故，

而畏毘摩質多羅，　我以勝智自修忍。

愚者淺識智無及，　而常諍訟心不息，

若我以力用禁制，　與彼愚者同無異。』

「御者復說偈言：

「『孾愚若放縱，　轉劇不休息，

如彼後行牛，　騰陌前牛上，

健者為以力，　禁制彼愚者。』

「帝釋復說偈言：

「『我觀制禁愚，　莫過於忍默，

瞋恚熾盛時，　唯忍最能制。

愚者謂有力，　而實是無力，

愚不識善惡，　無法可禁制。

我身有勇力，　能忍愚劣者，

是名第一忍，　忍中之善者。

微者於有力，　不得不行者，

是名怖畏忍，　不名為實忍。

威力得自在，　為他所毀罵，

默然不加報，　是名為勝忍。

微劣怖威力，　默然不能報，

是名為怖畏，　不名為行忍。

孾愚無智等，　惡害以加他，

見他默然忍，　便以己為勝。

賢聖有智者，　謂忍最為勝，

是以聖賢眾，　恒讚忍功德。

除己并與他，　滅除諸難畏，

見他瞋恚盛，　但能行默忍。

彼瞋自然滅，　不煩刀杖力，

彼此得大利，　自利亦利他。

愚者謂忍怯，　賢智之所讚，

忍於勝己者，　怖畏患害故。

若於等己諍，　畏俱害故忍，

能忍卑劣者，　忍中最為上。』」

佛告諸比丘：「帝釋於三十三天最為自在，行於王法，尚能修忍，讚嘆於忍，況諸比丘，毀形入法，應當修忍，讚嘆於忍。若能修忍，及讚嘆者，是出家法。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（四〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告比丘：「昔釋提桓因欲詣遊戲園，勅御者摩得梨伽：『汝駕千馬車。』時，摩得梨伽疾駕車已，即白釋言：『嚴駕已訖，宜知是時。』帝釋出毘禪延堂上，叉手合掌，東面向佛。摩得梨見帝釋東向合掌，心生驚懼，失所捉鞭，并所執轡。帝釋語言：『汝見何事，驚怖乃爾，失馬鞭轡？』摩得梨言：『摩佉釋脂之夫，我見汝叉手東向，以是心懼，故失鞭轡。一切有生，皆敬於汝。一切地主，盡屬於汝。四天王及三十三天，皆禮敬汝。誰復有德，勝於汝者？叉手合掌，東向而立。』帝釋答言：『一切敬我，信如汝言。一切人天，所恭敬者，號之為佛。我今恭敬，禮向於佛。』爾時，帝釋即說偈言：

「『最大名稱世間尊，　汝摩得梨應當知，

我今於彼生敬信，　是故叉手合掌立。』

「摩得梨即說偈言：

「『爾時敬禮世間勝，　我亦隨汝恭敬禮。』

「作是語已，合掌禮敬，乘輦而去。」

佛告諸比丘：「帝釋自在處天王位，猶尚恭敬禮拜於佛，汝諸比丘，剃除鬚髮，出家學道，勤當敬佛，應出家法。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（四一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊告諸比丘：「昔釋提桓因欲詣遊戲園，勅御者摩得梨：『汝駕千馬車。』時，摩得梨尋駕車已，詣帝釋所，即白釋言：『嚴駕已訖，宜知是時。』爾時，帝釋出毘禪延堂，合掌南向。時，摩得梨見已，心亦驚怕，失鞭及轡。帝釋語言：『汝見何事，驚怖乃爾？』摩得梨言：『摩佉釋脂之夫！我今見汝合掌南向，心懷懼故，致失鞭轡。一切有生，皆敬於汝。一切地主，盡屬於汝。四天王天及三十三天，皆禮敬汝。誰復有德，勝於汝者？叉手合掌，南向而立。』帝釋答言：『一切敬我，信如汝言。一切天人，所恭敬者，名之為法，我今恭敬禮具足戒法。』爾時，帝釋即說偈言：

「『有諸出家者，　以修不放逸，

長夜入寂定，　修最上梵行。

捨棄於三毒，　能得解脫法，

有如是等法，　我今恭敬禮。

諸大阿羅漢，　遠離於欲者，

能滅無明闇，　斷除諸結使；

并在家修善，　不作惡業者，

如是正法子，　今我皆敬禮。』

「摩得梨言：『汝禮最勝，我願隨禮。』爾時，帝釋作是語已，合掌敬禮，乘輦而去。」

佛告諸比丘：「帝釋處於人天，而得自在，尚能恭敬禮敬於法，況汝比丘，剃除鬚髮，出家學道，而當不勤恭敬於法？」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（四二）

如是我聞：一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。佛告諸比丘：「昔釋提桓因欲詣遊戲園，勅御者摩得梨：『汝嚴駕千馬車。』時，摩得梨駕車已訖，詣帝釋所，白帝釋言：『嚴駕已訖，宜知是時。』爾時，帝釋出毘禪延堂，合掌西向。時，御者摩得梨見是事已，亦生驚懼，失鞭及轡。帝釋語言：『汝見何事，驚怖乃爾？』摩得梨言：『摩佉釋脂之夫！我今見汝合掌西向，心懷懼，故致失鞭轡。一切有生，皆敬於汝。一切地主，盡屬於汝。四天王天及三十三天，皆禮敬汝。誰復有德，勝於汝者？叉手合掌，敬向西方。』帝釋答言『一切敬我，如汝所言。一切天人，所恭敬者，名之為僧，今我恭敬信向於僧。』爾時，摩得梨說偈問言：

「『人身膿汗滿，　劇於露死屍，

恒患飢渴苦，　豈羨彼無家？

汝今以何故，　極能恭敬彼？

彼有何威儀，　及以道德行？

願汝為我說，　我今至心聽。』

「爾時，釋提桓因即說偈言：

「『以彼無家故，　我實羨於彼，

彼亦無庫藏，　倉庫及穀米。

離諸眾事務，　節食諧全命，

善護於禁戒，　辯說美妙法。

勇健無怯心，　行聖默然法，

諸天阿脩羅，　恒共有戰諍。

一切諸人中，　悉各有忿競，

今我所敬者，　悉皆離刀杖。

一切皆積聚，　彼悉能遠離，

世間所愛著，　彼心皆捨棄。

我今敬禮者，　遠離一切過，

摩得梨！汝今　應當知此事。』

「爾時，摩得梨復說偈言：

「『汝禮者最勝，　我亦隨恭敬，

摩佉之所禮，　我今隨汝禮。』

「說是偈已，帝釋乘輿而去。」

佛告諸比丘：「彼帝釋者，處人天自在，尚能敬僧，況汝比丘，出家修道，各宜敬僧。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

帝釋、摩訶離　以何因、夜叉

得眼、得善勝　縛繫及敬佛

敬法、禮僧十

別譯雜阿含經卷第二

別譯雜阿含經卷第四

失譯人名今附秦錄

初誦第四

（六三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。摩竭提國阿闍世王將領四兵來，共波斯匿王交陣大戰。時，阿闍世王，韋提希子，破波斯匿王所將軍眾。波斯匿王單乘一車，獨得入城。時，諸比丘入城乞食，見是事已，乞食訖，洗足，往詣佛所，頂禮佛足，在一面立。白佛言：「世尊！我等晨朝入城乞食，見阿闍世王及波斯匿王各嚴四兵，極大鬪戰。波斯匿王所將四兵為彼所破，唯王一身，單乘一車，獨得入城。」

爾時，世尊聞斯事已，即說偈言：

「勝則多怨疾，　負則惱不眠。

若無勝負者，　寂滅安睡眠。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（六四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，摩竭提阿闍世王及波斯匿王各嚴四兵，交兵大戰。波斯匿王大破阿闍世王所將兵眾，并復擒得阿闍世王身。波斯匿王既得勝已，與阿闍世王同載一車，來詣佛所，頂禮佛足。時，波斯匿王白佛言：「世尊！此摩竭提阿闍世王，韋提希子，我於彼所，初無怨嫌。彼於我所，恒懷憎嫉。然其是我親友之子，以是之故，我今欲放，令得還國。」

佛言：「大王！可放令去。若能放彼王，於長夜有大利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「力能破他軍，　還為他所壞；

力能侵掠人，　還為他所掠。

愚謂為無報，　必受於大苦；

若當命終時，　乃知實有報。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（六五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，波斯匿王於閑靜處，作是思惟：「佛所教法，極有義利：能得現報無有熱惱、不待時節、能將於人到于善處、語諸人言：『汝等來！善示汝妙法、夫為智者自身取證深得解達。須善友，須善同伴，恒應親友如是善友，不向惡友并惡知識，遠離惡伴。』」思惟是已，從坐處起，往詣佛所，在一面坐。白佛言：「世尊！我於閑處，作是思惟：『佛所教法有大義利：能招現報無諸熱惱、不待時節……乃至不與惡友交遊。』」

佛告王曰：「實爾，實爾。佛所教法，有大義利，能招現報，乃至不與惡伴交遊。我於往時，在王舍城耆梨跋提林。爾時，阿難比丘獨在靜處，作是思惟：『善知識者，梵行半體。』阿難起已，來至我所，頂禮我已，而作是言：『善知識者，梵行半體，非惡知識、惡伴、惡友。』我告阿難：『止！止！莫作是語。所以者何？夫善知識、善友、善伴，乃是梵行全體。又善友伴者，不與惡知識、惡友、惡伴而為徒黨。何以故？我以善知識故，脫於生死。是故當知，善知識者，梵行全體。如是之事，應分別知。』佛所說法，有大義利，能招現報，乃至不與惡友惡伴惡知識等而為伴黨。」

爾時，世尊即說偈言：

「於諸善法中，　不放逸最勝。

若當放逸者，　賢聖所譏嫌。

若不放逸者，　獲於天帝位，

於諸天中勝。　於作無作中，

不放逸最勝。　若不放逸者，

坐禪盡諸漏，　逮得於勝果。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（六六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，波斯匿王於閑靜處作是思惟：「頗有一法能得現利，及後世利？」作是念已，往詣佛所，頂禮佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！頗有一法能得現利、後世利不？」

佛告王曰：「我有一法，修行增廣，現在未來多所饒益。所謂修行不放逸法，現得利益，來世亦利。譬如大地，能生百穀。一切草木一切善法，亦因不放逸生。不放逸增長，不放逸廣大。大王！猶如大地，一切種子，因地而生，因地增廣。一切眾生，因不放逸，亦復如是。一切根香中，黑堅實香最為第一，此事亦爾，一切善法，因不放逸。堅實香中，赤栴檀為第一，此事亦爾，一切善法，因不放逸為本。不放逸者，是實法因。不放逸者，善法生處。一切華鬘中，乾陀婆梨琴華鬘最為第一。一切善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切水生華中，青蓮華第一。一切善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切畜生跡中，象跡最大。一切善法中，不放逸第一。餘如上說。

「如與賊戰，能先出鬪，名為第一。一切善法，不放逸第一。餘如上說。

「一切獸中，師子第一。善法之中，不放逸第一。餘如上說。

「一切樓觀，高波那寫最為第一。善法之中，不放逸第一。餘如上說。

「一切閻浮提樹，閻浮提界上樹最為第一。善法之中，不放逸為第一。餘如上說。

「一切詹婆羅樹中，鳩羅苦婆羅最為第一。諸善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切波吒羅樹中，錦文芭吒羅為第一。諸善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切樹中，波利質多羅為第一。諸善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切山中，須彌山第一。諸善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切金中，閻浮檀金第一。諸善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切妙衣，迦尸衣第一。諸善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切色中，白為第一。諸善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切鳥中，金翅為第一。諸善法中，不放逸第一。餘如上說。

「一切明中，日光為第一。不放逸法，亦復如是。餘如上說。

「如上說諸修行善行，不放逸者是其根本，是其生因。是故大王，汝今應修不放逸法，亦應依止不放逸法。王若如是，王之夫人，及以妃后，亦不放逸；王子大臣，及諸官屬亦復如是。若不放逸，即是守護中宮內外。以不放逸故，倉庫盈滿。王不放逸，則為自護，并護一切。」

爾時，世尊即說偈言：

「不放逸最勝，　放逸多譏嫌；

今世不放逸，　後世得大利。

現利他世利，　解知二俱利，

是名為健夫，　明哲之所行。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（六七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，波斯匿王於閑靜處，作是思惟：「世有三法：一者可憎，二不可愛，三不可追念。何謂可憎？所謂老也。何謂不可愛？所謂病也。何謂不可追念，所謂死也。」波斯匿王思惟是已，即從坐起，往詣佛所，頂禮佛已，在一面坐。白佛言：「世尊！我於靜處作是思惟：『世有三法：一者可憎，二者不可愛，三者不可追念。何謂可憎？所謂老也。何謂不可愛？所謂病也。何謂不可追念？所謂死也。』」

佛告王曰：「如是！如是！此三種法實如王言。」佛言：「大王！世間若無此三，佛不出世，亦不說法。以有此三故，佛出世為眾說法。」

爾時，世尊即說偈言：

「王車嚴飾盛，　莊挍甚奇妙，

久故色毀敗，　如身必歸老，

實法無衰老，　展轉相付故。

咄哉老賊惡，　端正殊妙色，

汝能壞敗也。　設壽滿百年，

必入于死徑。　病來奪其力，

老將付與死。　是故常樂禪，

撿心勤精進，　了知生邊際，

勝彼魔軍眾，　度有生死岸。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（六八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，波斯匿王往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。白佛言：「世尊！布施之時，應與何處？」佛答王曰：「修布施者，隨意所樂，布施於彼。」

王復問佛：「布施何處，得大果報？」

佛答王曰：「汝問異前。我今問汝，隨汝意答。如出軍陣，欲鬪戰時，如東方有剎利，盛壯有力，然其不能善解兵法，亦復不知善調其身，及以射術，畏憚前敵，生于驚懼，每常先退，不能住其所止之處；射箭不遠，設復射箭，終無所中，不堪處彼大陣之中。大王若鬪戰時，有如此人，王當安慰，汝親近我，當重賞賜。王能爾不？」

王言：「世尊！我實不用如是之人。何以故？鬪戰之時，所不須故。」

「南方有婆羅門，西方有毘舍，北方有首陀，亦復如是。如此人等，王當用不？」

王言：「若鬪戰時，皆所不用。」

佛言：「若鬪戰時，東方有剎利來，年在盛壯，身體丁大，驍勇有力，善解兵法，兼知射術，種種諸術，多諸手伎，善能調身，勇於向敵，大膽不懼，心無驚畏，見敵不退，住所住處；彎弓遠射，能中於物，箭不虛發，勇捍直進，能壞大陣。大王若鬪戰時，當用何者？」

王答佛言：「用勇健者。何以故？鬪戰之法，須勇健故。南西北方，亦復如是。」

佛告大王：「如是。大王！若有沙門、婆羅門，五支不具，不任福田。復有五支滿足，堪任福田，施得大果，得大利益，極為熾盛，果報增廣。云何名為具於五支？斷除五蓋。云何斷除五蓋？斷除欲蓋、瞋恚、睡眠、調悔及疑。自知除五欲，名斷除五蓋。云何滿足五支？滿足無學戒、定、慧、解脫、解脫知見。若能滿足如是五支，沙門、婆羅門，施得大果，名大熾然，果報深廣。」

爾時，世尊即說偈言：

「譬如有一人，　驍勇有大力，

兼善解射術，　眾技悉備知。

鬪戰須此人，　當厚賜財寶，

并與其爵賞，　不擇其種姓，

但錄其功勳，　大王應如是。

若能行善者，　柔和修忍辱，

能見四真諦，　得入於聖位。

供養黠慧者，　不應擇種姓，

住處悉應有，　飲食并臥具，

如此之供養，　應有具戒者。

於大洪流中，　應作浮囊栰，

并造作橋船，　自渡亦濟他。

安直多聞者，　譬如有密雲，

遍覆於世界，　電光甚赫曜，

雷音聲遠震，　降注于大雨，

土地普沾洽，　眾卉木叢林，

無不蒙潤者。　禾稼既滋茂，

農夫生悅慶，　如是信施主，

多聞能惠施，　無有慳嫉者。

潤澤喻飲食，　勸讓益進與，

如雷音遠震，　譬如降注雨，

大獲於子實。　能修布施者，

大獲於功德，　後得涅槃樂。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（六九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，波斯匿王往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。白佛言：「世尊！婆羅門種常生婆羅門家，剎利種常生剎利家不？」

佛告王曰：「汝今不應作如是語。何以故？有四種人：一者從明入明，二者從明入冥，三者從冥入明，四者從冥入冥。何謂從冥入冥？若有眾生生於下賤、貧窮之者，或生魁膾技巧之家，或身羸瘦，其形極黑，聾盲瘖瘂，諸根不具，為他作使，不得自在。如此之人，或身行惡業，或口作惡業，或心念不善，身壞命終，墮於地獄，是名從冥入冥。如從廁出，復入一廁，我說此人從冥入冥。

「若如此人，生於下賤及魁膾技巧，或身羸瘦，其形極黑，聾盲瘖瘂，諸根不具，為他走使，不得自在，是名為冥。若如此人，能身行善，能口行善，能意行善，身壞命終，得生天上。如此人從地而起，得昇於床。從床而起，得乘於車。從車而起，得乘於馬。從馬而起，得乘於象。從象而起，得昇宮殿。以是緣故，我說從冥入明。

「何謂從明入冥？若有人生於剎利家，或復生於婆羅門家，或生大長者家，多饒財寶，巨富無量，庫藏盈溢，多諸僕從，輔相大臣，親友眷屬，亦甚眾多，身形端正，有大威力，如是之人，是名為明。若此之人，身行惡業，口行惡業，意行惡業，身壞命終，墮於地獄。如人從宮殿下墮於象上，從象上下而乘於馬，從馬上下而乘於車，從車上下而坐於床，從床而下墮落於地，從地而墮墜於糞坑，我說此人從明入冥。

「何謂從明入明？若有人生於剎利大婆羅門家，或生長者，多饒財寶，巨富無量，庫藏盈溢，多諸僕從，輔相大臣，親友眷屬，亦甚眾多，身形端正，有大威力，此名為明。如此之人，身行善業，口行善業，意行善業，身壞命終，得生天上。如似從一宮殿至於宮殿，從象至象，從馬至馬，從車至車，從床至床。如此之人，我說從明入明。」

爾時，世尊即說偈言：

「大王汝當知，　貧窮不信者，

瞋恚懷嫉妬，　恒起惡覺觀。

邪見無恭敬，　沙門婆羅門，

持戒及多聞，　見則加罵辱。

設有少財物，　無有奉施心，

毀罵施與者。　如此之業緣，

必墮於地獄，　是業墮地獄，

名從闇入闇。　大王今當知，

貧窮好施者，　有信無瞋恚，

慚愧而好施，　沙門婆羅門，

持戒及多聞，　起敬禮問訊，

常行正善行，　自施讚施者，

受者亦讚嘆。　如是至後世，

生三十三天，　此名從此闇，

將入於明處。　大王又當知，

大富而不信，　心常懷瞋恚，

常起貪嫉妬，　邪見不恭敬，

沙門婆羅門，　持戒及多聞，

見則加罵辱，　無有奉施心。

從此而命終，　墮於惡地獄，

名從明入闇。　大王又當知，

大富信無瞋，　慚愧得具足，

能捨大慳心，　沙門婆羅門，

持戒及多聞，　起敬而問訊，

常行於正善，　自施讚施者，

受者所歎譽。　捨此身命已，

以是果報故，　生三十三天，

此名從於明，　而入於明處。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（七〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。波斯匿王於日中時，乘駕輦輿，往詣佛所，身體塵坌。爾時，世尊而問王言：「大王！何故以日中來至於此，身體塵坌？」

王白佛言：「世尊！國事廣大，眾務猥多，斷理庶訖，來詣佛所，以是之故，身體坌塵。」

佛言：「大王！我今問汝，隨汝意答。大王！譬如有人從東方來，稟性正直，未曾虛欺，為眾所信。設語王言：『今者東方有大石山，上連於天，下連於地。從東方來，其所歷處所，有林卉有生之類，悉皆摧碎。』南西北方，亦復如是，皆為眾人，深生信心，亦相謂言：『今者四方有大石山，一時俱至，又無孔穴可逃避處，天龍人鬼，有生之類，咸皆碎滅，甚可怖畏。』」佛告王曰：「當於爾時，設何方計而得免難？」

王言：「世尊！當爾之時，更無方計，唯信佛法，修行真行，更無餘方。」

佛言：「大王！如王所說，乃至除信佛法，更無餘計。大王！何故作如是語？」

波斯匿王白佛言：「世尊！設如灌頂受王位者，象兵、馬兵、車兵、步兵，各嚴戰具，如此大山，無可共鬪，刀箭弓矟，無可用處。若以呪術，錢財貢獻，如此之事，無如之何，亦復無有求名捔力諍勝之處。是故世尊！我言應修善法，遠離虛妄，除信佛法，更無餘計。」

佛言：「如是大王！如是大王！老山能壞壯年盛色，病山能壞一切強健，死山能壞一切壽命，衰耗之山能壞一切榮華富貴，妻子喪沒，眷屬分離，錢財亡失。大王！有如是四方碎壞世間，隨逐於人，實如汝言，唯有修行真法，除於佛法，更無餘計。」

爾時，世尊即說頌曰：

「譬如四方有大山，　廣大深厚無涯際，

從四面來一時至，　慞惶奔走無避處，

象車馬兵不能拒，　呪術財寶不能却，

如是大王無常山，　老病死山衰滅山，

殘滅一切有生類，　剎利首陀婆羅門，

乃至下賤真陀羅，　在家出家修梵行，

及以全戒至毀禁，　悉皆殘滅無遺餘。

是以智人應修善，　尊崇三寶行眾福，

身口及意常清淨，　現得名譽後生天。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（七一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，波斯匿王往詣佛所，稽首佛足，在一面坐。時，祇洹中有長髮梵志七人，復有裸形尼乾七人，復有一衣外道七人，身皆長大。波斯匿王見諸外道在祇洹中，經行彷徉。時，波斯匿王從坐而起，合掌敬心，向諸外道，自說：「我是波斯匿王。」如是三說。佛告波斯匿王：「何故見此長髮裸形一衣之人如此恭敬？」

王言：「世尊！我國有此三人，阿羅漢中，名為最勝。」

佛告王言：「汝不善知他心所趣，云何知是羅漢非羅漢也？如共久處，用意觀察，爾乃可知。持戒破戒，雖復久處，聰智能知，愚者不知。若其父母，親里眷屬，有死亡者，可分別知。若無此事，難可了知。若遭厄難，為人強逼，令行殺害。或為女人私處逼迫，而不犯戒。可知堅實。隨逐觀察，乃能可知，淨行不淨，欲試其智，聽其所說，唯有智者，善能分別。唯有智人，久處共住，爾乃可知。」

王即讚佛言：「善哉！世尊！如佛所說，久處共住，爾乃可知。持戒破戒，臨難別人，觀察其行，知淨不淨，講說議論，乃別其智凡，此上說有智能知，愚者不知。久處乃知，非可卒知。何以故？我所使人，亦使著如是形服，使遠至他國，察彼國中，或經八月，或至十月，作種種事已，還來歸國。五欲自恣，一切所作，如前無異。是以知佛所說實是善說。」王又白言：「世尊！我亦先知有如是事，但卒不觀察，便起恭敬。」

爾時，世尊即說偈言：

「不以見色貌，　而可觀察知，

若卒見人時，　不可即便信。

相貌似羅漢，　實不攝諸根，

形貌種種行，　都不可分別。

如似塗耳鐺，　亦復如塗錢，

愚者謂是金，　其內實是銅。

如是諸人等，　癡闇無所知，

外相似賢善，　內心實毒惡。

行時多將從，　表於賢勝者。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（七二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有五國王共集一處，各相謂言：「五欲之中，何者最妙？」一王說曰：「色為第一。」次王說言：「聲為第一。」次王說言：「味為第一。」第四王言：「香為第一。」第五王言：「細滑第一。」諸王心意，人各不同，各見第一，乃相謂言：「我等心意，所美不同，各競其理，可詣佛所，稟受分別。」波斯匿王而為上首，共詣佛所。五王爾時禮佛足已，在一面立。白佛言：「世尊！我等五王私共議論五欲之中，何者第一？一王說言，色為第一。如此五王，所說不同，各稱第一。所說不同故，來詣佛所，諮問斯義，何者第一？」

佛說：「若於色中，取其像貌，心意封著，稱適其意。當於爾時，設有妙色勝於此者，但以所著為勝，不顧色妙。聲香味觸，亦復如是，乃至於觸受，其相貌心意計著，以為最勝。」

爾時，有一婆羅門名曰卑嶷，即從坐起，偏袒右肩，右膝著地，合掌向佛，白言：「世尊！欲有所說，唯願聽許。」佛告卑嶷：「宜知是時。」

卑嶷即說偈言：

「央伽大王畜寶鎧，　摩竭提主得大利，

佛出其國最上寶，　名稱普聞如山王。

譬如蓮華新敷榮，　光映泉池香遍至，

佛亦如日處虛空，　光明周普照世界。

諦視如來智慧力，　猶如猛火炎熾盛，

開諸眼目作大明，　諸有疑惑來稟化，

一切悉得決所疑。」

五王皆讚美偈訖，各以上衣以用賞之。爾時，五王聞佛所說，皆大歡喜，從坐而去。王去已後，卑嶷合掌向佛，即以五衣奉上於佛，唯願納受，佛即納受。

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（七三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，波斯匿王身體肥大，喘息極麁，往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。佛告王言：「王今身體極為重大，至於動轉，出入息時，極為大難。」

王白佛言：「如是，如是。如世尊教，今患此身，以為慚愧，用自譏呵。」

爾時，世尊即說偈言：

「夫人常當自憶念，　若得飲食應知量，

身體輕便受苦少，　正得消化護命長。」

爾時，烏帶摩納在於眾中。王告摩納言：「汝能受持此偈，於我食時，常能為我誦此偈不？若能誦者，我當賞汝日百金錢，我之所食常當聽汝先我前食。」烏帶摩納爾時答言：「我能。」佛重為波斯匿王種種說法，示教利喜，默然而住。波斯匿王禮佛而退，烏帶摩納小在後住，受持此偈。佛告摩納：「王若食時，恒為王說如此上偈。」

爾時，波斯匿王日日減食，身體日日轉小，漸得輕便。波斯匿王後至佛所，身體輕便，轉得端正。白佛言：「世尊！我於今者奉佛勅教，現身之中受無量樂。南無佛、婆伽婆、至真、等正覺！知我現報現前利益，由節食故。」

得勝、毀壞、從佛教　一法、福田、可厭患

明闇、石山、著一衣　諸王、喘息名跋瞿

（七四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有摩納名阿脩羅鹽，往詣佛所，不善口意，面於佛前，加諸罵辱。爾時，如來見聞是已，即說偈言：

「行善不瞋恚，　布施常實語，

不瞋不害者，　勝於懷惡忿。

慳貪及妄語，　親近惡人者，

當知此眾生，　積瞋如丘山。

瞋恚如逸馬，　制之由轡勒，

控轡不名堅，　制心乃名堅。

是故我今者，　名為善調御。」

爾時，摩納即白佛言：「我實愚闇，所為不善，面於佛前，加諸罵辱。唯願世尊哀受我懺。」

佛言：「摩納！知汝至心，憐愍汝故，受汝懺悔，使汝從今善法增長，無有退轉。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（七五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有摩納名曰卑嶷，往詣佛所，面於佛前，不善口意，罵詈世尊，加諸誹謗種種觸惱。爾時，如來見聞是已，語卑嶷言：「譬如世間，於大節會，鋸無提日。當於其夜，汝於彼時，頗以衣服、瓔珞、種種餚饍，餉親戚不？」

卑嶷答言：「實爾！餉與。」

佛告卑嶷：「若彼不受汝之所餉，此餉屬誰？」

卑嶷答言：「若彼不受，我還自取。」

佛言：「如是，如是。卑嶷！汝於如來、至真、等正覺所，面加罵辱，作諸謗毀，種種觸惱。汝雖與我，我不受取。譬如世人，有所捨與，前者受取，是名捨與，亦名受取。有人雖施，前人不受，是名為捨，不名為受。若人罵詈、瞋打、毀呰，更還報者，是名為捨，是名為受。若人罵詈、瞋打、毀呰，忍不加報，是名為捨，不名為受。」

卑嶷言：「瞿曇！我聞先舊長老宿德咸作是言：『世若有佛、無上正真、等正覺，面前罵詈，終不生惱。』我今罵汝，汝便生惱。」

爾時，世尊即說偈言：

「無有瞋恚者，　於何而得瞋？

調順正命者，　無瞋汝當知。

若瞋不報瞋，　鬪戰難為勝；

若不加報者，　是則名為上。

不瞋勝於瞋，　行善勝不善；

布施勝慳貪，　實言勝妄語；

不瞋不害者，　常與賢聖俱。

近諸惡人者，　積瞋如丘山。

瞋恚如狂馬，　制之由轡勒；

轡勒未為堅，　制心乃名堅。

是故我今者，　名為善調乘。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（七六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊在祇洹外露地經行。時，婆羅突邏闍極為惡性，往詣佛所，面於佛前，惡口罵辱，生大瞋惱，加諸毀謗，望佛慚恥。爾時，世尊見聞是已，默然而住。時，婆羅突邏闍見佛默然，復作此言：「汝今默然，我已知汝墮於負處。」

爾時，如來即說偈言：

「除祛勝負者，　寂滅安隱眠。」

婆羅門言：「瞿曇！我實有過，嬰愚無智，所為不善，今我自知，唯願世尊聽我懺悔。」

佛告婆羅門：「汝於面前，毀罵如來、阿羅呵、三藐三佛陀，加諸誹謗，種種觸惱，汝實愚小，癡惑無智，所作不善，我隨汝故，受汝懺悔，使汝善法增長，履行不退。」受懺悔已，婆羅門甚大歡喜，頂禮而去。

（七七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊於其晨朝，著衣持鉢，入城乞食。時，婆羅門突邏闍遙見如來，疾走往趣，到佛所已，覆於佛前，面加罵辱，毀謗世尊，種種觸惱。又復掬土欲以坌佛，然所掬土，風吹自坌，不能污佛。

爾時，如來見是事已，即說偈言：

「無瞋人所橫加瞋，　清淨人所生毀謗，

如似散土還自坌，　譬如農夫種田殖，

隨所種者獲其報，　是人亦爾必得報。」

婆羅門言：「我實有過，嬰愚無智，所為不善，唯願如來聽我懺悔。」

佛言：「汝於如來阿羅呵三藐三佛陀所，面加毀謗，癡惑之甚，如汝所說。我愍汝故，受汝懺悔，使汝不退，善法增長。」婆羅門蒙佛聽許，歡喜而去。

（七八）

如是我聞：

一時，佛遊俱薩羅國，還至舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有婆羅門名曰返戾，聞世尊遊俱薩羅還舍衛祇樹給孤獨園。時，婆羅門而作是念：「我當往至沙門瞿曇所，彼有所說，我當返戾。」時，婆羅門作是念已，即詣佛所。爾時，世尊數千億眾前後圍遶，而為說法。世尊于時遙見彼婆羅門來，默無所說。時，婆羅門來到佛所，語佛言：「何不說法？我欲聽之。」

爾時，世尊即說偈言：

「若求過短者，　意欲譏彼闕，

汝不清淨心，　瞋恚極懷忿，

諸佛所說法，　終不能解悟。

善順離諍訟，　并祛不信心，

遠離諸惱害，　及以嫉妬想，

若能如此者，　善聽為汝說。」

時，婆羅門而作是念：「瞿曇沙門已知我心。」即起禮佛，而作是言：「我實有過，所念不善，唯願世尊受我懺悔。」爾時，世尊以憐愍故，受其懺悔。返戾歡喜，頂禮而去。

（七九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，無害摩納往詣佛所，問訊安慰，情報備到，致問周訖，在一面坐。白佛言：「瞿曇！我名無害，因此名故，得無害不？」佛言：「汝身口意都不生害，故稱無害。」

爾時，世尊即說偈言：

「身不毀害，　口意亦然，　是故號汝，

名為無害。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（八〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊於其晨朝，著衣持鉢，入舍衛城，次第乞食，次到婆羅突邏闍大婆羅門家。時，婆羅門清淨澡手，即取佛鉢，盛滿美飯，以奉世尊。於第二日及第三日，亦次乞食，至婆羅突邏闍。婆羅門作是念：「今此剃髮沙門數來乞食，似我知舊。」

佛于爾時知婆羅門心之所念，即說偈言：

「天雨數數降，　五穀數數熟，

道人數數乞，　檀越數數與。

數數生天上，　數數受果報，

婦女數懷妊，　數數生子息。

數數[(殼-一)/牛]牛乳，　數數得酥酪，

數數受於生，　數數消滅盡。

數數至於死，　數數悲苦惱，

亦復數數燒，　數數埋塚墓。

得斷後有道，　則止不數數，

若不數數生，　亦不數數死，

得不數數憂，　亦不數號哭。」

爾時婆羅門，　聞說是偈已，

心生最上信，　踊躍甚歡喜，

即取世尊鉢，　盛滿種種食，

欲以授與佛，　佛不為其受。

所以不受者，　為說法偈故。

時，婆羅門白佛言：「世尊！我於今者所施之食，奉上如來，世尊不受，當以與誰？」佛言：「我不見沙門婆羅門，若魔若梵，若食此食，有能如法得消化者。」佛復言：「此食宜應若置無虫水中，無虫草中。」

時，婆羅門承佛教勅，尋以此食置無虫水中。即時熾然烟炎俱出，[淴-勿+(句-口+夕)][淴-勿+(句-口+夕)]振爆聲大叫裂。婆羅門作是言：「沙門瞿曇所為神足，實為希有！於少食中，尚作此變。」婆羅門見斯事已，即詣佛所，頂禮佛足，白佛言：「唯願世尊聽我出家。」

佛言：「善來比丘！」鬚髮自落，法衣著身，便成沙門，獲具足戒。此族姓子，信家非家，出家修道，晝夜精勤，正念覺意，在前志念堅固，所作已辦，梵行已立，自身取證，不受後有，成阿羅漢，心善得解脫。

（八一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，舍衛城中婆私吒婆羅門女，於佛法僧前，心信清淨，歸依三寶，心不生疑，苦習滅道，亦不生疑，得見四諦，逮第一果，見法同等。其夫婆羅門姓，婆羅突邏闍為夫所使，足趺倒地，從地起已，叉手合掌，向佛方所，而作是言：「南無佛陀、如來、至真、等正覺，真金之色，圓光一尋，身體方整，如尼拘陀樹，說法第一，第七仙聖，解脫世雄，我之世尊。」

爾時，其夫婆羅門聞婦此語，極生瞋忿，而罵詈言：「汝是顛狂旃陀羅也。誰今為此癡旃陀羅，作蠱道也？更無如汝極下賤者，汝於三明大婆羅門所不能恭敬，方禮禿頭瘦黑之人，如此沙門，共耶那邏延斷人種者，極相讚嘆。汝若信樂極深厚者，咄我於今，請與汝師，共相講論。」

婦語夫言：「我都不見若沙門、婆羅門、若天、若魔、若梵，有能與佛共講論者。」其婦復言：「南無佛陀、如來、至真、等正覺，真金之色，身體方整，圓光一尋，如尼拘陀樹，說法第一，第七仙聖，解脫世雄，我之世尊，汝自知。」

時，婆羅門即詣佛所，問訊已訖，在一面坐，說偈問曰：

「摧壞何物得安眠？　除却何法獲無憂？

是何一法能死滅？　瞿曇沙門為我說。」

爾時，世尊說偈答言：

「摧壞瞋恚得安眠，　除滅瞋恚得無憂，

瞋恚詐親能死害，　摩納如是應當知，

滅除瞋恚聖所讚，　能害彼者得無憂。」

爾時，世尊為婆羅門如應說法，示教利喜，次第為說施論、戒論、生天之論，欲為不淨苦惱之本，出要為樂，廣示眾善白淨之法。時，婆羅門聞佛所說，心開意解，踊躍歡喜。佛知摩納心意調濡，踊躍歡喜，心無狐疑，堪任法器，為說一法，堪任解悟，如諸佛法，為說四諦，苦習盡道，廣為說已。時，婆羅突邏闍聞佛所說，如白淨㲲易受染色，即於坐上，見四真諦，了達諸法，得法真際，度疑彼岸，不隨於他，得無所畏，即從坐起，合掌向佛白言：「世尊！我已出離。今欲歸依佛法僧寶，盡我形壽為優婆塞，不殺、不盜、不婬、不妄語、不飲酒。」即於佛所，得不壞信，禮佛歸家。

其婦見夫如上歎佛，「我師如是，汝共語耶？」夫答婦言：「我不見世間若沙門、若婆羅門、若天、若魔、若梵，有能與佛共論議者。」復語婦言：「與我衣來。」婦即與之，既得衣已，往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐，白佛言：「世尊！唯願聽我於佛法中出家學道。」佛即然許，命一比丘，度使出家。既出家已，稱出家法，獨已專精。餘如婆羅突邏闍經中廣說，乃至得阿羅漢，心得好解脫。

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（八二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一婆羅門名曰摩佉，往至佛所，問訊佛已，在一面坐。爾時，摩佉白佛言：「世尊！今我家中，若有一人來，及三人來，眾多人來，我盡施與。瞿曇！我行如是施，獲大福不也？」

佛時答：「有，實獲大福。若施一人，及眾多人，悉皆施與，獲得無量阿僧祇福。」

摩佉婆羅門即說偈言：

「我今樂設祠，　所以施復施，

為求福德故，　我今問牟尼，

願聞佛所說。　我今謂世尊，

與梵天齊等，　云何得解脫？

云何至諸趣？　云何階梵天？

云何作正禮，　及以為祠主，

得生於梵天，　壽命長無極？」

爾時，世尊說偈答曰：

「欲使設祠時，　歡喜而施與，

作已三時善，　緣善故心喜。

隨其安心施，　悉能離過患，

善除於貪欲，　正斷欲解脫。

若修慈無量，　是名具足祀，

便得心具足，　於善趣亦生。

如是祠祀者，　是名為正祀，

得生梵天上，　壽命極長久。」

時，摩佉婆羅門聞佛所說，作禮而去，歡喜奉行。

（八三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，剎利波羅毘空婆羅門往詣佛所，問訊世尊，在一面坐，即說偈言：

「剎利久修諸苦法，　終不能得名為淨。

婆羅門讀三圍陀，　如是得名為清淨。」

爾時，世尊說偈答言：

「汝謂為清淨，　其實為不淨。」

婆羅門問佛：「汝說清淨道，亦說無上清淨。云何是淨道？云何是無上清淨？」

佛偈答言：

「乾竭欲淤泥，　亦竭于瞋癡，

是名無上淨。　正見正思惟、

正語及正業、　正命憑正志、

正念及正定，　如是婆羅門，

是名清淨道。　數數習正觀，

數數修正定，　增廣於正定，

得斷於貪欲，　亦斷瞋恚癡。」

婆羅門言：「汝說淨道已，亦說無上清淨。我今家事所纏，辭退還歸。」佛言：「婆羅門！宜知是時。」婆羅門聞佛所說，歡喜作禮而去。

第一阿脩羅　卑嶷、二瞋罵

返戾及無害　羅闍、婆私吒

摩佉與剎利　是名為十種

別譯雜阿含經卷第四

別譯雜阿含經卷第五

失譯人名今附秦錄

初誦第五

（八四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一婆羅門往詣佛所，問訊佛已，在於佛前，而說偈言：

「云何戒具足，　威儀不闕減？

修習何等業，　成就何等法，

而能得名為，　三明婆羅門？」

爾時，世尊說偈答曰：

「能知於宿命，　見天及惡趣，

盡於生死有，　三通并三明。

心得好解脫，　斷欲及一切，

成就上三明，　我名為三明。」

時，婆羅門聞佛所說，踊躍歡喜，退坐而去。

（八五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊晨朝著衣持鉢，阿難從佛，向舍衛城。時，於糞聚窟中，見夫妻二人，年幾老大，柱杖戰慄，如老鸛雀。佛遙見已，告阿難言：「汝見夫妻二人極為老朽，在糞窟中不？」阿難白佛言：「唯然！已見。」

佛告阿難：「如斯老人，若年少時，在舍衛城中，應為第一長者。剃除鬚髮，被服法衣，應得羅漢。若少年時，聚積財錢，應為第二長者。若出家者，剃除鬚髮，被服法衣，應得阿那含。若第三時，聚集錢財，應為第三長者。剃除鬚髮，被服法衣，應得須陀洹。如今老熟，亦不能聚財，不能精勤，亦不得上人法。」

爾時，世尊即說偈言：

「少不修梵行，　亦不聚財寶，

猶如老鸛雀，　拪止守空池。

不修於梵行，　壯不聚財寶，

念壯所好樂，　住立如曲弓。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（八六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一老婆羅門年耆根熟，先於往日，多造眾惡，極為麁弊，毀犯所禁，不信福善，不先作福，臨終之時，無所依止，往詣佛所，問訊佛已，在一面坐，而白佛言：「世尊！我於往日，多造眾惡，極為麁弊，毀犯所禁，不能修福，又不修善，亦復不能先作福德，臨終之時，無所依止。」佛言：「實如汝語。」老婆羅門言：「善哉！瞿曇！當為我說，使我長夜獲於安樂，得義得利。」

佛言：「實如汝說，汝於往日，身口意業不作善行，毀犯禁戒，不修福德，不能先造，臨命終時，作所怙恃。汝於今者，實為衰老，先造眾罪，所作麁惡，不造福業，不修善行，不能先造，可畏之時，所歸依處。譬如有人，將欲死時，思願逃避，入善舍宅，以自救護，如是之事，都不可得。是故今當身修善行，意口亦然，若三業善，臨命之時，即是舍宅，可逃避處。」

爾時，世尊即說偈言：

「人生壽命促，　必將付於死。

衰老之所侵，　無有能救者。

是以應畏死，　唯有入佛法。

若修善法者，　是則歸依處。」

佛說是已，第二經無差別，應求歸依處，大人宜修善。第三長行別偈則不同，偈言：

「壯盛及衰老，　三時皆過去，

餘命既無幾，　常為老所患。

近到閻王際，　婆羅門欲生，

二間無住處，　汝都無資粮。

應作小明燈，　依憑於精勤，

前除於諸使，　不復生老死。」

（八七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一老婆羅門往至佛所，問訊佛已，在一面坐，白佛言：「世尊！吾今朽邁，往昔已來，造作眾惡，未曾作福，未更修善，又所不行離於怖畏救護之法。善哉！瞿曇！為我說法，使我命終有所救護、屋宅、歸依、逃避之處。」

佛告婆羅門：「世間熾然。何謂熾然？謂老病死。以是之故，應身修善，口意亦然。汝都不修身口意善，汝今若能於身口意修於善者，即是汝之船濟，乃至死時，能為汝救護，為汝屋宅，為汝歸依、逃避之處。」

爾時，世尊即說偈言：

「譬如失火家，　焚燒於屋宅，

宜急出財寶，　以置無火處。

生老病死火，　焚燒於眾生，

宜應修惠施，　賑眾於貧窮。

世間金寶等，　王賊水火侵，

死時悉捨離，　無有隨人者。

施逐人不捨，　猶如堅牢藏，

王賊及水火，　無能侵奪者。

慳貪不布施，　是名常睡眠；

修施濟匱乏，　是名為覺悟。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（八八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，烏答摩納往至佛所，問訊佛已，在一面坐，而作是言：「瞿曇！我如法乞財，供養父母。又以正理，使得樂處，正理供給，得大福不？」佛言：「如是供養，實得大福。」

佛言：「摩納！不限汝也，一切如法乞財，又以正理供養父母，正理使樂，正理供給，獲無量福。何以故？當知是人，梵天即在其家。若正理供養父母，是阿闍梨即在其家。若能正理供養父母，正理得樂，一切皆遙敬其家。若能正理供養父母，正理使樂，正理供給，當知大天即在其家。若能正理供養父母，正理與樂供給，當知一切諸天即在其家。何以故？梵天王由正理供養父母故，得生梵世。若欲供養阿闍梨者，供養父母，即是阿闍梨。若欲禮拜，先應禮拜父母。若欲事火，先當供養父母。若欲事天，先當供養父母，即是供養諸天。」

爾時，世尊即說偈言：

「梵天及火神，　阿闍梨諸天，

若供養彼者，　應奉養二親，

今世得名譽，　來世生梵天。」

（八九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一摩納名優北伽，往詣佛所，稽首問訊，在一面坐。白佛言：「世尊！婆羅門如法乞財，聚設大祀，教他設祀。如是之祀，為當作祀，為當不作？」

爾時，世尊說偈答言：

「馬脂及人脂，　牛脂并美食，

吸風開祀門，　此六名大祀；

作業雖廣大，　仙聖所毀呰。

䍧羊及羖羊，　牛王諸小牛，

一切殺生類，　此不為正祀，

如是是邪祀，　眾聖所不過。

若設正祀者，　終不惱群生，

不害有生命，　設祀斷諸有，

是名為正祀。　若設如是祀，

大仙必往彼，　施及祀場餘，

宜與彼應供。　清淨心惠施，

時施施何處？　當施勝福田。

云何勝福田？　所謂修梵行。

若能如是施，　斯名廣大祀。

設如是大祀，　以如法聚財，

淨水手自與，　若能如是施，

諸天生信敬，　名為自他利，

必獲大果報。　如是設大祀，

唯有智者能，　能生於淨信，

亦得心解脫，　惱害不能加，

得世間眾樂，　得生於勝處。

是名為智者，　所設之大祀。」

佛說是已，優北伽摩納聞佛所說，歡喜而去。

（九〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有摩納名優北伽，往詣佛所，稽首問訊，在一面坐。白佛言：「世尊！婆羅門如法乞財，聚斂大祀，教他設祀。如是之祀，為當作祀，為當不作？」

爾時，世尊說偈答言：

「施設大祀具，　不擾害群生，

若能如是祀，　所作皆清淨，

是名祀深隱，　梵行者所受。

現於世間中，　名聞極遠者，

遠離於戰諍，　如是祀可讚，

諸佛所稱善。　祀及祀之道，

以清淨惠施，　宜施彼應供，

施時施何處，　斯名廣大祀，

諸天所信敬。　以如法聚財，

淨水手自與，　若能如是祀，

名為自他利，　必獲大果報。

如是之大祀，　唯有智者能，

能生於淨信，　亦得心解脫，

惱害不能加，　得世間最樂，

得生於勝處，　名為有智者。」

佛說是已，優北伽聞佛所說，歡喜而去。

（九一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一摩納名曰佛移，往詣佛所，稽首問訊，在一面坐。白佛言：「世尊！為有幾法，教在家人處於家中得現報利，并得利樂？」

佛告摩納：「有四法使在家人得現世報，獲利益樂。何謂為四？一能精勤，二能守護諸根，三得善知識，四正理養命。云何精勤？隨所作業，家計資生，或為王臣，或為農夫，或復治生，或復牧人，隨其所作，不憚劬勞，寒暑風雨，飢渴飽滿，蚊虻蠅蜂，雖有勤苦，不捨作業，為成業故，終不休廢，是名精勤。云何名為守護諸根？若族姓子如法聚財，設有方計，不為王賊水火之所劫奪，怨憎之處悉不得侵，不生惡子，是名守護。云何名為近於善友？若族姓子近於善友，而此善友資性賢良，終不姦盜，亦不放逸飲酒醉亂，吐出實言，不為欺誑。與如此人共為親友，未生憂惱能令不生，已生憂惱能使滅除，未生喜樂能使得生，已生喜樂能使不失，是名善友。云何名為正理養命？若族姓子知其財物，量其多少，節其財用，入多於出，莫苟輕用。譬如有人食優曇果，初食之時，樹上甚多。既食之已，醉眠七日。既醒悟已，方覺失果。宜處以理，奢儉得中。若有錢財，不能衣食，不能惠施，極自儉用，眾人咸言：『如此之人，死如狗死。』宜自籌量，不奢不儉，是名正理養命。」

摩納復白佛言：「修何等法，令在家人現受其利，後世得福？」

佛告摩納：「有四種法能獲福報。何謂為四？所謂信戒及施、聞、慧。云何名戒？能行不殺，乃至不飲酒。云何名施？施沙門、婆羅門、師長、父母、貧窮之者，乞與衣食、床敷、臥具、病瘦醫藥，種種所須，盡能惠與，名之為施。云何聞慧？如實知苦，知苦諦；如實知習，知習諦；如實知道，知道諦；如實知滅，知滅諦；是名聞慧具足。」

爾時，世尊即說偈言：

「精心修事業，　勤守護不失，

親近於善友，　能正理養命。

信戒施聞慧，　除斷於慳貪，

若能如是者，　速獲清淨道。

如是八種法，　能得現利喜，

於未來之世，　亦得天上樂。」

佛說是已，佛移摩納聞佛所說，歡喜奉行。

（九二）

如是我聞：

一時，佛在彌絺羅國菴婆羅園。爾時，婆私吒婆羅門女新喪第六子，為喪子故，心意錯亂，裸形狂走，漸走不已，至彌絺羅菴婆羅園。爾時，世尊與無央數大眾圍遶說法。時，婆私吒婆羅門女遙見世尊，還得本心，慚愧蹲地。佛告阿難：「與其欝多羅僧，汝可將來，我為說法。」阿難受勅，即與欝多羅僧。婆私吒婆羅門女，尋取衣著，往詣佛所，頭面禮足。爾時，世尊為婆羅門女宣種種法，示教利喜，如昔諸佛，為說法要，施論、戒論、生天之論，欲為不淨苦惱之本，出要為樂。

爾時，世尊廣為說法，知彼至心欲離蓋纏，為說四諦苦習滅道。此婆私吒女聰明解悟，聞法能持，譬如淨白㲲易受染色。婆私吒女即於坐上，見四真諦，見法到法，知法度疑彼岸，自已證法，不隨他教，信不退轉，於佛教法，得無所畏，即從坐起，合掌禮佛，白佛言：「世尊！我今已得度於三惡，盡我形壽歸依三寶為優婆夷，盡壽不殺，清淨信向，不盜、不邪婬、不妄語、不飲酒，亦復如是。」時，彼婦女聞法歡喜，禮佛而去。

更於異時，婆私吒喪第七子，心不愁憂，亦不苦惱，亦不追念裸形狂走。

爾時，其夫婆羅突邏闍說偈問言：

「汝昔喪子時，　追念極荼毒，

愁憶纏心情，　彌時不飲食。

今者第七子，　遇患而命終，

汝備為慈母，　何故不哀念？」

時，婆私吒即便說偈答其夫言：

「從無量劫來，　受身無漄際，

由於恩愛故，　子孫不可計。

處處皆受身，　喪失亦非一，

生死曠路中，　受苦無窮已。

我了於生死，　往來之所趣，

是故於今者，　都無哀念情。」

其夫婆羅門復說偈言：

「如汝所說者，　自昔未曾有，

於誰得解悟，　而能忘所憂？」

時，婆私吒復以偈答：

「婆羅門當知，　往日三佛陀，

於彼彌絺羅，　菴婆羅園中，

說斷一切苦，　并與盡苦道，

修八聖道分，　安隱得涅槃。」

時，婆羅門復說偈言：

「我今亦欲詣，　菴婆羅園中，

諮問彼世尊，　除我念子苦。」

時，婆私吒復說偈言：

「佛身真金色，　圓光遍一尋，

永斷眾煩惱，　超度生死流。

如是大導師，　能調伏一切，

眾生咸蒙化，　故號為真濟。

汝今宜速往，　詣彼世尊所。」

時，婆羅門聞婦所說，歡喜踊躍，即時嚴駕，詣彼園中，遙見世尊威光顯赫，倍生恭敬。到已頂禮，在一面坐。爾時，世尊以他心智觀察彼心，知其慇重，即時為說苦習滅道及八正道如此等法，能至涅槃。

時，婆羅門聞是法已，悟四真諦，已得見法，尋求出家，佛即聽許。既出家已，修不放逸，於三夜中，具得三明。佛記彼人得阿羅漢，是故更名為善生也。已得三明，勅其御者婆羅提言：「汝可乘於所駕寶車，還歸於家，語婆私吒：『汝於我所，可生隨喜。所以者何？佛今為我說四諦法，又蒙出家，獲於三明，是故於我應生淨信。』」時，婆羅提乘車還家，時，婆私吒見車已還，問御者言：「彼婆羅門見於佛不？」御者白言：「婆羅門即於坐上見四真諦，既見四諦，求索出家，佛聽出家，得出家已，於三夜中，獲阿羅漢。」爾時，其婦語御者言：「汝今能傳是善消息，當賜汝馬及千金錢。」御者白言：「我今不用馬及金錢，我欲願往詣佛所，聽受妙法。」

婆私吒言：「汝若如是，實為甚善。若汝出家，速能獲得阿羅漢道。」婆私吒語其女言：「汝善治家，受五欲樂，我欲出家。」女孫陀利即白母言：「我父尚能捨五欲樂，出家求道，我今亦當隨而出家，離念兄弟眷戀之心，如大象去，小象亦隨，我亦如是，當隨出家，執持瓦鉢而行乞食。我能修於易養之法，不作難養。」婆私吒言：「汝所欲者，真為吉善，所願必成。我今觀汝不久必當得盡於欲，離諸結使。」時，婆羅門婆羅闍、婆私吒、并孫陀利，悉共相隨，俱時出家，皆得盡於諸苦邊際。

（九三）

如是我聞：

一時，佛在毘舍離國大林之中。爾時，如來著衣持鉢，入城乞食。食訖，攝其衣鉢，并復洗足，坐一樹下，住於天住。時，有一婆羅門名欝湊羅突邏闍，失產乳牛，遍處推求，經於六日，不知牛處，次第求覓，趣大林中，遙見如來在樹下坐，容貌殊特，諸根寂定，心意恬靜，獲於最上調伏之意，如似金樓，威光赫然。見是事已，往詣佛所，即於佛前而說偈言：

「云何比丘樂獨靜，　如是思惟何所得？」

爾時，世尊說偈答言：

「我於諸得失，　都無有愁憂，

汝莫謂於我，　與汝等無異。」

時，婆羅門復說偈言：

「此中真是梵住處，　實如比丘之所說，

我欲論我家中事，　唯願少聽我所說。

沙門汝今者，　宴坐林樹間，

亦無有失牛，　六日之憂苦，

當知此沙門，　真為寂然樂。

汝亦不種稻，　何憂於灌水？

亦不憂稻穗，　有出不出者，

如是等眾苦，　汝今久捨離。

亦不種胡麻，　又不恐荒穢，

汝亦無如是，　耘耨之苦惱。

當知彼沙門，　實為寂然樂。

我家有草敷，　敷來經七月，

中有眾毒蟲，　蝎螫生苦惱，

汝無如是事，　沙門為快樂。

汝無有七子，　[怡-台+龍]悷難教授，

舉貸負他債，　汝無如是事，

沙門為快樂。　汝又無七女，

或有產一子，　或有無子者，

喪夫來歸家，　無有如是事。

當知沙門樂，　亦無諸債主，

晨朝來至門，　債索所負者，

無有如是事，　沙門為快樂。

汝無有朽舍，　遍中諸空器，

鼷鼠在中戲，　摚觸出音聲，

擾亂廢我睡，　通夕不得眠。

汝無有惡婦，　醜陋目黃睛，

中夜強驅起，　日夕常罵詈，

或說家寒苦，　或云負他債，

沙門無此事，　當知為快樂。」

爾時，世尊復說偈言：

「婆羅門當知，　汝言為至誠，

無賊偷我牛，　已經於六日，

無有如斯事，　真實為快樂。

我實無稻田，　而生乏水想，

又不憂稻穗，　有出不出者，

我無如是苦，　當知為快樂。

我無胡麻田，　生草而荒穢，

我無如是事，　真實名為樂。

我實無草敷，　經歷於七月，

又無毒蟲出，　蠍螫家眷苦，

我無如是事，　真實為快樂。

我無有七子，　[怡-台+龍]悷而難教，

各自而債負，　為他所敦蹙。

我又無七女，　或產不產者，

喪夫還歸家，　我無如此苦。

我亦無債主，　晨朝來扣門，

徵索所負物。　又亦無朽舍，

滿中諸空器，　鼷鼠戲其中，

摚觸出音聲，　擾亂廢我睡，

竟宿不得眠。　亦無有惡婦，

黃眼而醜陋，　中夜強驅起，

日夕常罵詈，　或說家貧苦，

或云負他債。　都無如斯苦，

真實為快樂。　婆羅門當知，

汝不斷愛憎，　不得免是苦，

斷欲離諸愛，　然後得快樂。」

爾時，世尊為婆羅門種種說法，示教利喜，廣說如上，乃至盡諸有結，不受後有。時，尊者欝湊羅突邏闍得阿羅漢，得解脫樂，踊躍歡喜，而說偈言：

「今我極憘樂，　大仙所說法，

聞法得解悟，　都無諸取捨，

不虛見世尊，　遇佛獲道果。」

（九四）

如是我聞：

一時，佛在娑羅婆羅門聚落。爾時，世尊於其晨朝，著衣持鉢，欲入娑羅聚落乞食。有非時雲起，天降於雨，如來避雨至彼聚落。時，聚落中，婆羅門長者共集論處，遙見佛來，咸作是言：「剃髮道人知何等法？」佛聞其言，即告之曰：「汝婆羅門有知法者，不知法者。剎利居士，亦復如是。」

爾時，世尊即說偈言：

「終不於親友，　令其生屈伏，

王者亦不取，　不應伏者伏。

妻不求夫伏，　父母衰老至，

子應致敬養，　不宜生勃逆。

無有眾聚處，　而無賢良人，

無有善丈夫，　而不說法語。

斷於貪瞋癡，　所說皆如法。」

時，諸婆羅門言：「汝善知婆羅門法，來入此眾。」即時敷座，請佛就座：「為我說法，我等樂聽。」爾時，世尊入其眾中，坐其座上，為說種種法，示教利喜，而說偈言：

「若默無所說，　莫知其愚智，

要因於言說，　然後乃別知。

若說妙法者，　說法趣涅槃，

是以應言說，　熾然於法燈。

已立仙聖幢，　皆由於言說，

言說即聖幢，　是以不應嘿。」

佛說是已，從坐而去。

（九五）

如是我聞：

一時，佛遊拘薩羅。爾時，彼國有婆羅門名曰天敬，其聚落中，有止客舍。爾時，尊者優波摩那為佛侍者，止客舍中。如來于時微患風動，苦於背痛。尊者優婆摩那著衣持鉢，詣天敬婆羅門家。爾時，天敬在於門中剃髮而坐。彼婆羅門遙見尊者，即說偈言：

「落髮服法衣，　手中執應器，

住立我門側，　將欲何所求？」

時，尊者優波摩那以偈答言：

「大羅漢善逝，　牟尼患背痛，

須少燸藥水，　故來從汝乞。」

時，婆羅門即取鉢盛滿蘇油，黑石蜜一篋，燸藥水一車，而以與之。爾時，尊者既得之已，齎詣佛所，即以此油，并燸藥水洗塗佛身，飲黑蜜漿，背痛即愈。時，天敬婆羅門於後日朝，往詣佛所，問訊世尊，在一面坐。爾時，世尊以偈問婆羅門言：

「云何婆羅門，　行婆羅門法，

施何獲大果？　何者是施時？

於何福田中，　獲得於勝報？」

時，婆羅門復以偈答言：

「有多教學者，　多聞能總持，

父母真正淨，　顏容悉端嚴，

如是等名為，　三明婆羅門。

若施如斯處，　能獲大果報，

隨時施衣食，　是名勝福田。」

時，婆羅門復以偈問佛：

「瞿曇說何種，　名為婆羅門？

云何為三明？　施何得大果？

何者是施時？　云何勝福田？」

爾時，世尊以偈答言：

「明知於三世，　見人天惡趣，

得盡於生死，　并獲諸神通，

心智得解脫，　是謂為三明。

施彼得大果，　是名勝福田。」

時，天敬婆羅門聞佛所說，歡喜而去。

（九六）

如是我聞：

一時，佛遊拘薩羅國，夜止娑羅林。爾時，有一婆羅門近林耕殖，由晨行田，因到佛所。白佛言：「世尊！我近林耕，故樂此林。汝今亦樂此娑羅林，將非此中而耕種耶？」時，婆羅門即說偈言：

「汝將欲種殖，　而樂此林耶？

無侶憘空寂，　以此林樂耶？」

爾時，世尊說偈答曰：

「我於斯林中，　都無有所作，

拔斷其根本，　一切盡枯摧。

於林而無林，　已得出於林，

我永棄所樂，　禪定斷染著。」

時，婆羅門復說偈言：

「汝實名佛陀，　於諸世間尊，

善能滅諸結，　離於諸畜積。

世間之最上，　盡後有邊際，

汝傾欲華幢，　故號為世尊。」

婆羅門說是偈已，歡喜而去。

（九七）

如是我聞：

一時，佛遊拘薩羅國，在娑羅林。時有一婆羅門去林不遠，五百摩納，從其受學。時彼婆羅門每念世尊如來何時來遊此林，當往諮問，釋我疑滯。時婆羅門遣諸摩納，詣林採薪，欲以祀火。時諸摩納既至林已，見於如來在樹下坐，端正殊特，容貌和奕，如真金樓，暉光赫然。時諸摩納覩如來已，尋負薪歸，白其師言：「和上昔日，每思見佛，今者如來近在此林，若欲見者，宜知是時。」時婆羅門聞是語已，即詣佛所，問訊起居，在一面坐。即說偈言：

「深林極茂盛，　其中甚可畏，

何故獨宴坐，　修禪無懼心？

又無眾音樂，　可以娛自身，

云何樂閑居？　實為未曾有。

汝為求大梵，　世界自在主？

為求於帝釋，　三十三天尊？

何故樂獨處，　可畏深林中？

常修於苦行，　將欲何所求？」

爾時，世尊說偈答言：

「著有所欲者，　多懷諸疑惑，

於無數境界，　各各生染著。

一切諸結使，　皆因無智起，

我斷無智根，　吐結欲埿乾。

悉斷於志求，　亦無諸諂曲，

於諸善法中，　證知得清淨，

正得無上道，　修禪離欲者。」

爾時，婆羅門復說偈言：

「我今稽首禮，　歸依牟尼尊，

於諸禪自在，　解悟無量覺。

於天人中尊，　具三十二相，

端正無與等，　猶彼雪山王。

於林得解脫，　而不著於林，

清淨解脫者，　無生拔毒箭。

如來所說法，　於諸論中上，

言說最第一。　人中師子吼，

敷演四真諦，　廣度於一切，

自離於大苦，　亦度諸群生，

咸令得安樂，　願為說此法，

我今歸命禮，　得度於彼岸。

離諸怖畏者，　善來住此林。

今我得值遇，　天人大導師，

能除滅眾生，　一切諸苦惱。」

爾時，婆羅門說是偈已，歡喜而去。

（九八）

如是我聞：

一時，佛遊拘薩羅國。爾時，世尊止於孫陀利河岸。時彼岸側有住婆羅門，往詣佛所，問訊已訖，在一面坐，即白佛言：「汝欲入此河中浴耶？」佛問之曰：「入此河浴有何利益？」婆羅門言：「今此河者，古仙度處。若入洗浴，能除眾惡，清淨鮮潔，名為大吉。」

佛聞是已，即說偈言：

「非彼孫陀利，　得閉及恒河，

竭闍婆鉢提，　入是諸河浴，

終不能洗除，　已作之惡業。

大力鉢健提，　并與愚下劣，

設共於中洗，　乃至百千年，

終不能除惡、　煩惱之垢穢。

若人心真淨，　具戒常布薩，

能修淨業者，　常得具足戒。

不殺及不盜，　不婬不妄語，

能信罪福者，　終不嫉於他，

法水澡塵垢，　宜於是處洗。

雖於孫陀利、　竭闍等諸河，

此皆是世水，　飲之及洗浴，

不能除垢污，　并祛諸惡業，

飲浴何用為？　實語而調順，

捨瞋不害物，　此是真淨水。

若入淨戒河，　洗除諸塵勞，

雖不除外穢，　能祛於內垢。

凶嶮殘害者，　孾愚造諸惡，

如是等不淨，　穢污垢惡者，

水正洗身垢，　不能除此惡。」

時，婆羅門聞佛所說，讚言：「善哉！善哉！誠如所言。夫洗浴者，能除身垢。為惡業者，非洗能除。」

（九九）

如是我聞：

一時，佛遊拘薩羅孫陀利河岸。爾時，世尊新剃鬚髮，宿彼河岸。後夜早起，以衣覆頭，正身端坐，繫念在前。時，彼河岸有祀火婆羅門祀火之法，餘應施與諸婆羅門，於天欲曉，即持祀餘，求婆羅門，欲以施之。過值於佛，爾時，世尊聞其行聲，即發却覆，[口*磬]咳出聲。此婆羅門既見佛已，而作是言：「此非婆羅門，乃是剃髮道人。」尋欲迴還，復作是念：「夫剃髮者，不必沙門，婆羅門中亦有剃髮。我當至彼問其因緣，所生種姓。」時，婆羅門即至佛所，問訊言：「汝生何處？為姓何等？」

爾時，世尊以偈答言：

「不應問生處，　宜問其所行，

微木能生火，　卑賤生賢達。

亦生善調乘，　慚愧為善行，

精勤自調順，　度韋陀彼岸。

定意收其心，　具足修梵行，

晨朝應施與，　祠祀之遺餘。

汝今婆羅門，　若欲修福者，

宜當速施與，　如是善丈夫。」

時，婆羅門說偈答言：

「我今遇善祀，　此處真祀火，

我今觀察汝，　實度韋陀岸。

昔來祠祀殘，　每施與餘人，

未曾得如汝，　勝妙可施處。」

婆羅門即以此食奉上世尊，佛不為受，即說偈言：

「先無惠施情，　說法而後與，

如斯之飲食，　不應為受取。

常法封如是，　故我不應食；

所以不受者，　為說法偈故。

現諸大人等，　盡滅於煩惱，

應以眾飲食，　種種供養之。

欲求福田者，　斯處亦應施，

若欲為福者，　我即是福田。」

時，婆羅門重白佛言：「今我此食當施與誰？」佛言：「我不見世間沙門、婆羅門、若天、若魔、若梵能受是食，正理消化，無有是處。」佛言：「宜置于彼無蟲水中。」時，婆羅門受佛教已，即持置彼無蟲水中，烟炎俱起，[淴-勿+(句-口+夕)][淴-勿+(句-口+夕)]作聲。時，婆羅門見是事已，生大驚怖，身毛為竪。以驚懼故，更採取薪，以用祀火。

爾時，世尊即到其所，而說偈言：

「汝齊整薪燃，　謂為得清淨，

薄福無智人，　乃然於外火。

婆羅門應當，　棄汝所燃火，

宜修內心火，　熾然不斷絕。

增廣如是火，　斯名為真祀；

數數生信施，　汝應如是祀。

汝今憍慢重，　非車所能載，

瞋毒猶如烟，　亦如油投火，

舌能熾惡言，　心為火伏藏，

不能自調順，　云何名丈夫？

若以信為河，　戒為津濟渡，

如是清淨水，　善人之所讚。

若入信戒洗，　即汝毘陀呪，

能滅眾惡相，　得度於彼岸。

以法用為池，　瞿曇真濟渡，

清潔之淨水，　善丈夫所貴。

諸能洗浴者，　毘陀功德人，

身體不污濕，　得度于彼岸。

實語調諸根，　隱藏於三業，

具修於梵行，　忍慚愧最上。

信向質直人，　斯是法洗浴，

是故汝今者，　應當如是知。」

時，婆羅門聞佛所說，棄事火具，即起禮佛，合掌白言：「唯願聽我於佛法中出家受具，得為比丘，入於佛法，修于梵行。」佛即聽許，令得出家受具足戒。時，彼尊者勤修剋己，專精獨一，樂於閑靜，離於放逸，不樂親近出家在家。所以者何？此族姓子剃除鬚髮，服於法衣，正信出家，為修無上梵行，現在知見，自身證故。時此比丘修集定慧，得羅漢果，盡諸有漏，梵行已立，所作已辦，不受後有。

（一〇〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一髻髮婆羅突邏闍婆羅門往詣佛所，問訊已訖，在一面坐。即說偈言：

「外髮悉被髻，　內有髻髮不？

世間髮所髻，　誰有能除者？」

爾時，世尊復說偈言：

「明智竪立戒，　心修於智慧，

專精能勤學，　年少除髻髮。」

時，婆羅門復說偈言：

「外髮悉被髻，　內有髻髮不？

世間髮所髻，　誰能斷除者？」

爾時，世尊復說偈言：

「眼耳鼻舌身，　及與於意法，

名色都無餘，　心意盡滅度，

若能如是者，　斷除於髻髮。」

旃陀、婆私吒　失牛、講集處

天敬娑羅林　聚薪、二孫陀

一髻髮為十

（一〇一）

如是我聞：

一時，佛在優樓頻螺聚落，泥連河岸菩提樹下，成佛未久。爾時，世尊獨坐思惟，而作是念：「夫人無敬心，不能恭順於其尊長，不受教誨，無所畏憚，縱情自逸，永失義利。若如是者，眾苦纏集。若人孝事尊長，敬養畏慎，隨順不逆，所願滿足，得大義利。若如是者，觸事安樂。」復作是念：「一切世間，若天、若人，若天世界、若人世界、若魔世界、若梵世界、沙門、婆羅門，一切世間有生類中，若有戒、定、慧、解脫、解脫知見勝於我者，我當親近，依止於彼，供養恭敬。遍觀察已，都不見於世間人、天、魔、梵、沙門、婆羅門，一切世間有勝於我戒、定、慧、解脫、解脫知見，為我依止。」復作是念：「我所覺法，我今應當親近、供養、恭敬、誠心、尊重。何以故？過去諸佛，一切皆悉親近、依止、供養、恭敬、尊重斯法，未來、現在諸佛，亦復親近、依止斯法，供養、恭敬，生尊重心。我今亦當如過去、未來、現在諸佛，親近、依止、供養、恭敬、尊重於法。」

爾時，梵主天王遙知世尊在優樓頻螺聚落，泥連河岸菩提樹下而作是念：「觀察世間，若天、若人、若魔、若梵、沙門、婆羅門，一切生類，若有勝我戒、定、慧、解脫、解脫知見者，我當依止，然都不見有能勝我者。又復觀察過去、未來、現在諸佛，悉皆親近、依止於法，供養、恭敬，生尊重心，我今亦當隨三世佛之所，應作親近、依止、供養、恭敬、尊重於法。」時，梵主天復作是念：「我當從此處沒，往到佛所。」時，梵主天譬如壯士屈申臂頃，來至佛所。白佛言：「世尊！實如所念，誠如所念。」即說偈言：

「過去現在諸如來，　未來世中一切佛，

是諸正覺能除惱，　一切皆依法為師。

親近於法依止住，　斯是三世諸佛法，

是故欲尊於己者，　應先尊重敬彼法。

宜當憶念佛所教，　尊重供養無上法。」

爾時，梵王讚歎世尊，深生隨喜，作禮而去。

（一〇二）

如是我聞：

一時，佛在優樓頻螺聚落，泥連河側菩提樹下，成佛未久。佛於樹下，獨坐思惟，而作是念：「唯有一道，能淨眾生，使離苦惱，亦能除滅不善惡業，獲正法利，所言法者，即四念處。云何名為四念處耶？觀身念處、觀受念處、觀心念處、觀法念處。若人不修四念處者，為遠離賢聖之法，遠離聖道。若離聖道，即遠離甘露。若遠離甘露，則不免生老病死、憂悲苦惱。如是等人，我說終不能得離於一切諸苦。若修四念處，即親近賢聖法者，若親近賢聖法，即親近賢聖道。若親近賢聖道，即親近甘露法。若親近甘露法，即能得免生老病死、憂悲苦惱。若免生老病死、憂悲苦惱，如是等人，即說離苦。」

時，梵主天遙知如來心之所念，作是念言：「我於今者，當至佛所，隨喜勸善。」思惟是已，譬如壯士屈申臂頃，來至佛所，頂禮佛足，在一面立。白佛言：「誠如世尊心之所念，唯有一道，能淨眾生，乃至得免憂悲苦惱。」時，梵主天即說偈言：

「唯此道出要，　斯處可精勤，

欲求遠離苦，　唯有此一道。

若涉斯道者，　如鶴飛空逝，

釋迦牟尼尊，　逮得於佛道。

一切正導師，　當以此覺道，

顯示於眾生，　常應數數說，

咸令一切知，　生有之邊際，

唯願說一道，　愍濟諸眾生。

過去一切佛，　從斯道得度，

未來及今佛，　亦從此道度。

云何名為度？　能度瀑駛流，

究竟於無邊，　調伏得極淨。

世間悉生死，　解知一切界，

為於具眼者，　宣明如此道。

譬如彼恒河，　流赴於大海，

聖道亦如是，　佛為開顯現，

斯道如彼河，　趣於甘露海。

昔來未曾聞，　轉妙法輪音，

唯願天人尊，　度老病死者，

一切所歸命，　為轉妙法輪。」

時，梵主天頂禮佛足，即沒而去。

（一〇三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時，梵主天於其中夜，光明倍常，來詣佛所，禮佛足已，在一面坐。梵主威光，照於時會，赫然大明。即於坐上而說偈言：

「剎利二足尊，　種姓真正者，

明行已具足，　人天中最勝。」

佛告梵主言：「誠如是言，誠如是言。剎利二足尊，種姓真正者，明行已具足，天人中最勝。」

時，梵主天聞佛所說，踊躍歡喜，頂禮佛足，於彼坐沒，還於天宮。

（一〇四）

如是我聞：

一時，佛遊拘薩羅國。時，彼國中有一阿蘭若住處，爾時世尊與諸大眾比丘僧俱在彼止宿。於時，世尊讚斯住處，說阿蘭若住處法。

時，梵主天知如來遊於拘薩羅，與比丘眾止宿阿蘭若住處，讚歎阿蘭若住處，說阿蘭若住處法。梵主天王作是念言：「我今當詣佛所，讚歎隨喜。」時，梵主天即於彼沒，譬如壯士屈申臂頃，來詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。即說偈言：

「處靜有敷具，　應斷於結縛，

若不能愛樂，　還應住僧中。

恒應正憶念，　調根行乞食，

具足禁戒者，　應至空靜處。

放捨於怖懼，　堅住於無畏，

斷除憍慢者，　堅心處中住。

如是我所聞，　不應懷疑惑，

一千阿羅漢，　於此斷生死。

學者二五百，　千一百須陀，

隨流修正道，　終不趣邪徑。

不能具宣說，　諸道得果者，

所以不能說，　畏懼不信敬。」

時，梵主天說是偈已，頂禮佛足，還於天宮。

（一〇五）

如是我聞：

一時，佛在釋翅迦毘羅衛林，與五百大比丘眾俱，皆是阿羅漢，諸漏已盡，所作已辦，捨於重擔，逮得己利，盡於後有，無復結使，正智解脫。復有十世界大威德諸天，來至佛所，問訊佛僧。於時，世尊說於隨順涅盤之法。

有四梵身天各作是念：「今佛在釋翅迦羅衛林，與五百比丘僧俱，皆是大阿羅漢，諸漏已盡，所作已辦，捨於重擔，逮得己利，盡於後有，無復結使，正智解脫。復有十世界大威德天，來至佛所，問訊佛僧，世尊為其說於隨順涅盤之法。我於今者，當往於彼佛世尊所。」時，梵身天作是念已，即於彼沒，譬如壯士屈申臂頃，來至佛所，頂禮佛足，在一面立。時，第一梵身天而說偈言：

「今於此林中，　集會於大眾，

是故我等來，　正欲觀眾僧，

不以不善心，　壞僧破和合。」

第二梵身天復說偈言：

「比丘誠實心，　宜應務精勤，

猶如善御者，　制馬令調順，

比丘亦如是，　應制御諸根。」

第三梵身天復說偈言：

「譬如野馬被羇繫，　拔柱蹋塹安隱出，

諸比丘等亦如是，　拔三毒柱斷欲塹，

世尊導師之所調，　能出是等大龍象。」

第四梵身天復說偈言：

「諸有歸依於佛者，　人中捨形得天身。」

時，四梵身天各說偈已，在於僧中，敬心戰慄，作禮而去。

（一〇六）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。時，梵主天於其中夜，威光甚明，來至佛所。爾時，世尊入火光三昧。時，梵主天作是心念：「今者如來入於三昧，我來至此，甚為非時。」當爾之時，提婆達多親友瞿迦梨比丘，謗舍利弗及大目連。此梵主天即詣其所，扣瞿迦梨門喚言：「瞿迦梨！瞿迦梨！汝於舍利弗、目連當生淨信，彼二尊者，心淨柔軟，梵行具足。汝作是謗，後於長夜，受諸衰苦。」瞿迦梨即問之言：「汝為是誰？」答曰：「我是梵主天。」瞿迦梨言：「佛記汝得阿那含耶？」梵主答言：「實爾。」瞿迦梨言：「阿那含名為不還，汝云何還？」梵主天復作是念：「如此等人，不應與語。」而說偈言：

「欲測無量法，　智者所不應，

若測無量法，　必為所燒害。」

時，梵主天說是偈已，即往佛所，頂禮佛足，在一面坐。以瞿迦梨所說因緣，具白世尊。佛告梵言：「實爾，實爾。欲測無量法，能燒凡夫。」爾時，世尊即說偈言：

「夫人生世，　斧在口中，　由其惡口，

自斬其身。　應讚者毀，　應毀者讚，

如斯惡人，　終不見樂。　迦梨偽謗，

於佛賢聖，　迦梨為重，　百千地獄。

時阿浮陀，　毀謗賢聖，　口意惡故，

入此地獄。」

時，梵主天聞是偈已，禮佛而退。

別譯雜阿含經卷第五

此卷末五經及第六卷初五經，皆國、宋本所無而丹本獨有者。第九是《梵問經》，第十是《度須跋經》。今撿《梵問經》者，與彼大本《雜阿含經》第四十四卷之初，同本異譯。《度須跋經》與大本第三十五卷十六幅已下，同本異譯。則國、宋二本無此經者，脫之耳。今依丹藏加之，分入二卷焉。

別譯雜阿含經卷第七

失譯人名今附秦錄

二誦第二

（一二二）

爾時，世尊在王舍城迦蘭陀竹林。時，彼城中有伎人主，號曰動髮，往詣佛所。到佛所已，頭面禮足，却坐一面，而作是言：「瞿曇！我於昔者曾從宿舊極老伎人邊聞：『於伎場上，施設戲具，百千萬人皆來觀看，彈琴作倡，鼓樂絃歌，種種戲笑。所作訖已，命終之後，生光照天。』如是所說為實為虛？」佛告之曰：「止！止！汝今莫問是事。」時，彼伎主第二第三，亦如是問，佛悉不答。

爾時，如來語伎主言：「我今問汝，隨汝意答。若有伎人，於伎場上，施設戲具，彈琴作倡，鼓樂絃歌，以是事故，百千種人，皆悉來集。如此諸人，本為愛欲、瞋恚、愚癡之所纏縛，復更造作放逸之事，豈不增其貪、恚、癡耶？譬如有人，為繩所縛，以水澆之，逾增其急。如是諸人，先為三毒之所纏縛，復更於彼伎場之上作倡伎樂，唯當增其三毒，熾盛如是。伎主汝為斯事，命終得生光照天者，無有是處。若有人計於伎場上作眾伎樂，命終生於光照天者，我說是人名為邪見。邪見之果，生於二處，若墮地獄，或墮畜生。」佛說是已，時，彼伎主悲泣墮淚。佛告伎主：「以是因緣故，汝三請，我不為汝說。」

爾時，伎主白佛言：「世尊！我今不以聞佛語故而便涕泣，我愍如斯諸伎人等，孾愚無智，所作不善。彼於長夜，作如是見，於未來世，當受大苦，常被欺誑，為人所輕。若有伎人作如是言：『於伎場上作倡伎樂，命終生彼光照天。』者，如是之言名大妄語。若以此業，生光照天，無有是處。世尊！我從今日更不造彼如是惡業。」佛即告言：「汝今真實，於未來世，必生善處。」

爾時，伎主及諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一二三）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。時，彼城中有善鬪將，為聚落主，往詣佛所，頂禮佛足，問訊已訖，在一面坐。白佛言：「世尊！我於昔者，曾從宿舊耆老邊聞：『若欲戰時，要當莊嚴所持器仗，牢自防護，勇猛直進，無有怯弱，能破前敵，傷殺物命，使餘軍眾皆悉退散。作是事已，命終得生箭莊嚴天。』」彼時鬪將作如是問，佛告之曰：「止！不須說。汝於今者，所問義趣，甚為不善。」第二第三，亦如是問。

佛復告言：「汝已慇懃三問於我，汝若能受，當為汝說。諸有戰者，牢自莊嚴，善知鬪術，最為陣首，勇猛前進。如是戰將，豈不作意方便，欲得傷害彼諸軍眾，作是念言：『云何當繫縛於彼、傷害於彼，令其壞盡。』寧可不生如是念耶？戰將！汝於眾生所起三邪惡業。何等名為三邪惡業？所謂即是身口意也。若以如是三不善業，身壞命終，得生天者，無有是處。戰將！汝今若如是見者，即是邪見。邪見之業必生二處，或在地獄，或墮畜生。」爾時，鬪將聞佛語已，悲泣流淚。佛復告曰：「我以是故，三請不說。今為汝說，何故涕泣？」

時，彼鬪將白佛言：「世尊！我不為聞是說故，而生悲惱；憐愍諸鬪戰者，長夜愚闇，孾孩無智，所作不善，常為此事，於未來世，當受大苦。如是惡業，而實不得生於天中。若以此業，而生彼箭莊嚴天者，實無是處。世尊！我從今更不作於如是邪見。」佛即讚言：「善哉！善哉！汝所說者，甚為希有。」

爾時，鬪將聞佛所說，頂禮還去。

（一二四）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。爾時，善調馬師聚落主往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。佛告調馬師曰：「以幾因緣，令馬得調？」

馬師言：「瞿曇！以三事故，能令馬調：一者、一向須濡。二者、一向須麁。三者、亦濡亦麁。」

佛語之言：「若斯三事不能調者，復當云何？」

馬師對曰：「打令命終。」馬師即言：「瞿曇！汝為無上調御之師，調丈夫時，以幾事調？」

佛言：「我亦以三事調御：一、須濡語。二者、麁語。三者、不濡不麁，而得調伏。云何名為一向須濡？如佛告比丘：『汝若修三業善者，獲善果報，此是天，此是人。』是名一向以濡而得調伏。云何名麁？如說三惡道，此是身口意業造惡果報。云何名為麁而濡？說身口意有諸善業，得生人天，此是身口意善所獲果報；亦說身口意有諸惡業，當墮三塗，斯亦身口意所獲果報。是則名為亦麁亦濡，而調眾生。」

馬師白佛：「若以此三不調伏者，當云何調？」

佛告之曰：「與其切言，若不調者，深加毀害。」

馬師對曰：「今汝沙門常說不殺，云何言害？」

佛言：「馬師！如是！如是！言如來者，實不應殺，所不應作。如來世尊以此三事用調眾生，若不調者，終不與語，亦不教詔，亦不指授。」佛告馬師：「於汝意云何？如來若不教授，設不與語，設不指授，如是者則名毀害，是真毀害。」

馬師對曰：「實爾！瞿曇。如來若當不與其語，不教授法，實成毀害，甚於世害。」馬師復言：「瞿曇！我自今已後，當斷毀害，更不造惡。」

佛即讚言：「馬師！如汝所說，實為真正。」

爾時，馬師聞佛所說，歡喜頂禮而去。

（一二五）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。時，聚落主名曰惡性，往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。即白佛言：「世尊！如世有人無所修集，惱觸於他，作惱觸語。是故諸人，咸稱其人，名為極惡。」

佛告聚落主：「設有一人，惱觸於彼，作惱害語，出惱語故，令他瞋忿，以是之故，名為惡性。不修正見、正業、正語、正命、正念、正方便、正志、正定，不修正定故，惱觸於彼。以惱觸故，極生瞋忿。以瞋忿故，出瞋忿語。出瞋語故，名為惡性。」

時，村主言：「希有瞿曇！實如所言，以惱觸故，實名惡性。我以不修正見故，為彼觸惱。以惱觸故，稱我惡性。一切世人咸皆稱我，以為惡性，從是已來，名為惡性。」村主復言：「瞿曇！云何得不惱觸？」

「無惱觸故，得無惱語。雖復為彼之所惱觸，不惱於他。雖復為彼之所惱語，而不惱語以惱於彼。雖為他惱，不生心惱。以不惱故，世人咸稱能忍善者，亦復於彼生忍善想。若如是者，能修正見。修正見故，正業、正語、正命、正志、正方便、正定、正念。修正定故，為他所觸，而不生惱。不生惱故，名為忍善。」

村主言：「希有瞿曇！所說甚善。實如所言，我以不修正見故，為他所惱。為他惱故，出惱觸言，是以世人，稱我惡性，皆生惡想，故名惡性。不修八正道故，為他所觸，出惱觸語，遂至瞋忿。有是想故，世人稱我，以為惡性。」

村主言：「瞿曇！我從今已後，如是惡性，卒暴、我慢、凶險，我當捨棄。」

佛讚之曰：「汝若如是，實為甚善。」

時，彼村主聞佛所說，歡喜頂禮而去。

（一二六）

爾時，有聚落主名如意珠頂髮，往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐，即白佛言：「世尊！我於往日在王宮殿，與諸輔相共一處坐，群臣眷屬詳議講論，所謂作沙門者，為得捉於錢寶，以不得捉金不？時，彼眾中有一人言：『縱令捉者，竟有何過？應當得捉。』有一人言：『不應得捉。沙門釋子不捉金寶。』世尊！如是二語，為得名為稱法而說，為不稱說？若作斯語，非為毀佛，非過言耶？為是佛說，為非是乎？」

佛告聚落主：「若作是說，斯名謗我，為不稱說，名為過說。然我所說，實不同彼。何以故？為比丘者，沙門釋子，法不應捉金等錢寶。若捉金等錢寶，彼非沙門釋子之法，佛之教法轉勝端嚴。佛如是說，為比丘者，不應捉於金等錢寶，設有捉者，非沙門法。」

村主言：「我於彼時，於大眾中，亦作是說，沙門釋子實不應捉金等錢寶，若有捉者，宜應自恣放逸五欲。」時，彼村主聞佛所說，頂禮而去。

當於爾時，阿難比丘侍立佛側，以扇扇佛。佛告阿難曰：「汝可召諸比丘依此王舍城而住止者，盡集講堂。」爾時，阿難奉佛教已，如佛所命，勅諸比丘，盡集講堂。時，諸比丘各來集已，阿難詣佛，頂禮佛足，在一面坐。白佛言：「世尊！諸比丘僧依王舍城迦蘭陀竹林者，皆來集在講堂之中，唯願世尊宜知是時。」

爾時，世尊即往講堂，於眾僧前敷座而坐。佛告比丘：「有如意珠頂髮聚落主來至我所，頂禮我已，而作是言：『我於往日，在王宮殿，與諸輔相共議講論沙門之法，為應捉持金等錢寶，為不捉耶？時，彼眾中有一人言：「假令沙門捉持錢寶及金銀等，有何過咎？但捉無苦。」復有人言：「沙門之法，法不應捉金等錢寶。」如斯二人，其語不同，此二人言，何者稱法？』我即答言：『沙門釋子不應捉持金等錢寶。』時，聚落主而作是言：『我於昔時，於彼眾中，亦作是語，如斯沙門，得捉金等及以錢寶，亦應恣令受於五欲。』時，彼村主聞我所說，歡喜而去。」

佛告諸比丘：「汝等當知，彼如意珠頂髮聚落主於眾人前作師子吼言：『沙門法不應受取金銀錢寶。』汝諸比丘從今已後，若有所須，欲捉之者，當作草木及捉糞想，寧捉糞穢，不捉寶物。」

時，諸比丘聞佛所說，歡喜頂禮而去。

（一二七）

如是我聞：

一時，佛在瞻波國竭城祇池岸。時，聚落主號王頂髮，來詣佛所，頂禮尊足，在一面坐。佛告之曰：「此世間中，多有眾生依二種法：一貪欲樂，二名習於無益。身事非聖之法，徒受無益損減。習於欲樂，是名下賤繫累之法。受欲樂者，凡有三種。云何為三？一者、聚非法財，殘害物命，自樂己身，而為己身作正樂因，此亦不名供養父母，亦不名與妻子及其僮僕，亦非親友、知識、眷屬、輔弼己者，亦復不名為供養供給沙門、婆羅門，諸福田等。若如是者，不修上道，不作樂因，不得樂報，是名第一欲樂。設受欲樂，或時如法，或不如法，或為殘害，或不殘害，以樂己身，安樂父母、妻子、僮僕、親友、眷屬、輔弼己者，悉皆供養供給，與正安樂，然不施與沙門、婆羅門，及諸福田，亦復不修正道，不作樂因，不求樂報，不作生天因緣，是名第二欲樂。」

佛復告聚落主：「若有集於財寶，如法而聚，而為殘害，以如法故，不造殘惡故，修自己身，正受其樂，亦名正理供養父母，及與妻子、僮僕、親友、眷屬、輔成己者，皆名正與安樂，正事給養。時時供養沙門、婆羅門，修立福田，修於上道，種於樂因，求樂果報，作生天因緣，是名第三受於欲樂。我今為諸受欲樂者，皆悉同說。設受欲樂，我說下賤。設受欲樂，我說為中。設受欲樂，我說為上。何者下賤？非法聚財，又不非法聚財，自樂己身，而為己身作正樂因，此亦不供養，亦不名與妻子、僮僕、親友、眷屬，亦不隨時供養沙門、婆羅門諸福田等，不修上道，不作樂因，不得樂報，不作生天因緣，是名為下。何等名中？設受欲樂，或時如法，或不如法，或為殘害，以自樂身，亦復安樂父母、妻子、僮僕、親屬，乃至不作生天因緣，是名為中。云何名上？所謂如法聚財，不作殘害，身正受樂，正理供養父母及與妻子、僮僕、親友，乃至能作生天因緣，是名為上。

「何等無益三種苦身？所謂苦非聖法，無有義利，若有苦身，心已變壞。初犯禁戒，身心內外一切俱熱，追念此事，無時暫離。現在之世，不離煩熱，終不能得過人之法，是名初無益苦身法。若復有人，雖不犯戒，心亦不變，然復稱於身心二業，內外俱適，修學是事，現在之世，不離煩惱，終不能得過人之法，是名第二無益苦身。復次若更有人，雖不犯戒，心不變異，然復稱於身心二業，內外俱適，修念此事，現在之世，不離惱熱，有少增進過人之法，或得少智，或得見法，或少禪定，是名第三無益苦身。

「聚落主！我亦不說無益苦行都為一種，有一苦行名為下品，復有苦行名為中品，又有苦行名為上品。云何名下？初毀戒時，心已變壞，身心內外一切俱熱，追念此事，無時暫離，於現在世，不離煩惱，終不能得過人之法，是名為下。云何名中？若復有人，雖不犯戒，心亦不變，然復稱於身心二業，內外俱適，修學此事，於現在世，不離惱熱，亦不能得過人之法，是名為中。云何名上？若更有人，雖不犯戒，心不變異，然復稱於身心二業，內外俱適，修學此事，於今現在，不能永斷一切煩惱，有少增進過人之法，或得少智，或得見法，或觸禪樂，是名為上。

「為，聚落主！除是二邊，趣向於道，所謂三種欲樂，及以三種無益苦身，趣向中道。何等名為捨於三種欲樂之事，及以三種無益苦身，向中道耶？聚落主！貪染欲樂，惱害自身，亦惱害他，自他俱害，現集諸惡，於當來世，亦集諸惡。以此因緣，心煩悲憂，受諸苦惱。設盡欲結，亦無自苦，亦不苦他，亦復無有自他之苦，現在之世，不集諸苦，於未來世，亦復不集一切眾苦，以是義故，得現法樂，離眾惱熱，不擇時節，得近涅槃。於現在世，能得道果，智者自知，明了無滯，不隨他教，是名初中道。聚落主！復有中道，離於惱熱，不擇時節，得近涅槃，智者自知，不隨他教，所謂正見、正語、正業、正命、正定、正方便、正志、正念，是名第二中道。」說是法時，王頂髮聚落主遠塵離垢，得法眼淨。

爾時，王頂髮聚落主知法、見法、得法，度疑彼岸，離於疑惑，不隨他教，不受異見，於佛法中，得自在辯。即從坐起，整衣服，合掌向佛，白佛言：「世尊！我於今日，已得出過，歸依於佛，亦復歸依法僧二寶，我持優婆塞戒，從今盡壽，歸依三寶。」

爾時，王頂髮聚落主聞佛所說，歡喜踊躍，頂禮而去。

（一二八）

爾時，世尊遊行於末牢村邑，漸次至於優樓頻螺聚落，在鸚鵡閻無果林中。時，驢姓聚落主遙聞世尊遊末牢邑，至優樓頻螺聚落鸚鵡閻無果林，作是思惟：「我聞世尊瞿曇所說之法，能滅現在一切苦習，我亦欲滅現在一切苦習，宜應詣彼，聽斯妙法，彼或為我說於盡滅苦習之道。」時，彼驢姓思惟是已，即出聚落，往世尊所，頂禮佛足，在一面坐。白佛言：「世尊！我聞如來所說之法，能滅眾生現在苦習。善哉！世尊垂哀矜愍，願為敷演現在能滅苦習之義。」

爾時，世尊即告之曰：「我若為汝說於過去曾更無量眾苦滅苦習法，汝或時信，或不信，或樂不樂。我今亦欲為汝說於未來無量眾苦滅苦習法，而汝或信，或不信，或樂不樂。」佛復告曰：「我於今者，即於此處，為汝說於滅苦習法，汝當諦聽，至心受持。諸有眾生，起小苦處，而此苦中，種種差別，是等眾苦，因欲而生，皆習於欲，欲為根本，欲為因緣。」

時，聚落主復白佛言：「善哉！世尊！今我根鈍，不解略說，唯願垂愍，廣演斯義，令我開悟。」

佛復告言：「今我問汝，隨所樂答。此優樓頻螺聚落中，所有民眾，假設有人盡繫縛之，加諸罵辱，皆悉斬戮，汝頗於中，生苦惱不？」

聚落主言：「雖復憂慘，不必一向生大苦惱。」復白佛言：「世尊！此優樓頻螺聚落之中，是我愛者，則能生我憂悲苦惱，心不悅豫；非我愛者，非我所欲，非我所念，於斯等邊，我則無有憂悲苦惱。」

佛告之曰：「聚落主！是故當知，一切種種苦惱之生，皆由於欲，悉因於欲，欲為根本。」佛復告言：「聚落主！於汝意云何？若汝子未生，未依於母，未見聞時，頗於彼所，有欲親昵、愛念心不？」

對曰：「無也。」

佛復告言：「汝子依母而生長已，汝若見時，頗生欲親愛念以不？」

對曰：「實爾。」

佛言：「汝子依母生已，漸大，設當敗壞，王賊劫奪，若如是者，汝生苦惱憂悲念不？」

聚落主曰：「若遭是事，當于爾時，我心愁毒，若死若近死，況復不生憂悲苦惱？」

佛復告言：「是故當知，一切種種苦惱之生，皆因於欲，悉從欲生，欲為根本。」

聚落主言：「希有世尊！所說甚善！巧為方喻。」復白佛言：「我子設當在于遠處，遣使往看，使若還遲，我與其母心意不安，怪使遲晚，我子將不平安耶？」

佛言：「聚落主！是故當知，眾生苦惱，種種憂悲，皆因於欲，由欲而生，欲為根本。假使四愛敗壞變異，便生四種憂悲苦惱，若三亦皆生於憂悲苦惱，若有一愛，便生一憂悲苦惱。若無愛者，是則無有憂悲苦惱，離於塵垢，如池蓮華，不著於水。」

說是法時，驢姓聚落主遠離塵垢，得法眼淨，見法得法，解法知法，度疑離惑，不從他心，不趣異道，於佛教法，獲得辯力。即從坐起，整衣服，合掌白佛，而作是言：「世尊！我已出離，歸依三寶，從今日夜為優婆塞，盡我形壽，生清淨信。」聞佛所說，歡喜頂禮而去。

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一二九）

爾時，世尊與千二百五十大比丘僧、千優婆塞、五百乞兒，而自圍遶，遊行摩竭提國，從一聚落至一聚落，從城至城，乃至到彼那羅健陀城賣疊園林，於中止住。時，閉口姓聚落主是尼乾陀弟子，聞佛在摩竭提遊，乃至是中到此園林，作是念言：「我當往白師尼乾陀，然後往詣瞿曇邊。」時，閉口姓即往尼乾陀所，頂禮其足，在一面坐。時，尼乾陀即告之言：「汝能以二種論難瞿曇不？如兩鍓鉤，鉤取於魚，既不得吐，又不得嚥，斯二種論，亦復如是，能令於彼不得吐嚥。」

聚落主言：「唯願教我，我當往問。何等二論能令瞿曇不得吐嚥？」

尼乾陀言：「汝詣彼所，如我辭曰：『汝今瞿曇，頗欲利益諸家不？若不利益，與諸凡愚有何差別？若言利益，汝今云何將千二百比丘、千優婆塞、五百乞兒，從一聚落至一聚落，從城至城，破壞諸家。所經之處，為汝踐蹈、摧壞、傷毀，如雹害禾，是名破壞，非為利益。』」

爾時，閉口受其教已，詣賣疊林，往詣佛所，粗相問訊，在一面坐。即白佛言：「瞿曇！汝今寧可不欲增長利益於諸家耶？汝豈不常讚嘆增長利益者乎？」

佛告之曰：「我於長夜，恒欲增長利益之法。」

時，聚落主而作是言：「汝若利益，何故今者於飢饉世，與千二百比丘、千優婆塞、五百乞兒，俱從一聚落至一聚落，從城至城，破壞諸家？斯非增長利益之法，所為損減，如雹害禾，汝壞人民亦復如是。」

佛告之曰：「我憶九十一劫已來，無有一家以熟食施，而致損減。汝今且觀一切諸家，多饒財寶，眷屬僮僕，象馬牛羊，是富基業，有不從施而得者？不盡從施我，獲斯果報。有八因緣能壞諸家：若為王賊所侵，為火所燒，大水所漂，失所伏藏，生於惡子，不解生業，威逼用財，惡子無理，用於財貨。一切世人皆云：『八事能破居家。』我今更說第九之破。言第九者，所謂無常。離是九種外，言沙門瞿曇能破諸家，無有是處。若棄如是九種因緣，言沙門瞿曇，能破諸家，不增長者，無有是處。不捨是語，不捨是欲，如斯等人，猶如拍毱，必墮地獄。」

時，閉口姓聚落主聞是語已，心生驚怖，憂惱厭惡，身毛為竪，起禮佛足，歸命於佛，而作是言：「我今誠心向佛懺悔！我甚愚癡，猶如孾兒，所作不善。今於佛前，虛妄不實，下賤妄語，唯願哀愍，聽我懺悔！」

佛告之曰：「知汝至心，汝實知罪，實知愚癡，猶如孾兒，所作不善，汝於如來阿羅呵，作大虛妄鄙賤之業。今自知罪，誠心懺悔，善法增長，惡事退滅。我今愍汝，受汝懺悔，令汝善法增長，常不退失。」

時，閉口姓聚落主聞佛所說，歡喜頂禮而去。

（一三〇）

如是我聞：

一時，佛在那羅乾陀城賣疊林中。爾時，閉口姓聚落主而作是念：「我今欲見沙門瞿曇，不見我師尼乾陀者，不得往彼。」即時往詣尼乾陀所，頂禮其足，在一面坐。時，尼乾陀即告之曰：「今我教汝，作二種難，令彼瞿曇既不得吐，又不得嚥。」

閉口姓即問之曰：「阿闍梨！以何二難能令瞿曇不得吐嚥？」

復告之曰：「汝當往詣彼瞿曇所，作如是言：『汝可不為利益安樂一切眾生？汝亦讚嘆利益安樂一切眾生之法，若言不為利益安樂一切眾生，與世凡愚有何差別？若言我欲利益安樂眾生，何不一切等同說法？云何而有不為說者？』」

時，聚落主受其教已，往詣佛所，粗相問訊，在一面坐。即白佛言：「汝實不欲利益安樂諸眾生耶？豈不常讚如是法乎？」

佛告之曰：「我於長夜，常欲利益一切眾生，亦恒讚嘆如是之法。」

閉口姓言：「若如是者，何不為諸眾生等同說法，有不說者？」

佛告之曰：「我今問汝，隨所樂答。譬如世人，有三種田：有一上田良美沃壤，極為上好。第二田者，適處其中好。第三田者，曠野邊遠，沙鹵鹹惡。有諸田夫，先於何田而下種子？」

閉口姓言：「為利益者，先種良田，望獲大利。」

佛告之言：「若良田盡，次種何田？」

閉口姓言：「次種中者。種中田已，次種下田。亦復擲子，亦望後時少有所獲。」

佛告之曰：「欲知上田，如我弟子，諸比丘、比丘尼，我為說法初中後善，成於己利，句義微妙，滿足利益，具足清白，顯發梵行。彼比丘、比丘尼聽我法已，依止我住，歸依於我，依憑於我，我為舟主，而濟渡之。我為開眼，令得視瞻，住於安樂。彼等聞已，各作是言：『佛為我說，我等咸當盡心修行，便於我等長夜利益，得義得樂。』彼中田者，如我弟子優婆塞、優婆夷，我為說法初中後善，成就己利，句義微妙，滿足利益，具足清白，顯發梵行。彼優婆塞、優婆夷聽我法已，依止於我，歸依於我，依憑於我，我為舟主，而濟渡之。我為開眼，令得視瞻，住於安樂。彼等聞已，各作是言：『佛為我說，我等咸當至心修行，便於我等，長夜利益，得義得樂。』欲知下田沙鹵惡者，如諸外道，我亦為說初中後善，乃至顯發梵行。彼諸外道各能聽受，隨其所樂，乃至一句，解其義趣，亦為彼等，於長夜中，救濟利益，得義得樂。」

時，閉口姓聞佛所說，而作是言：「希有！瞿曇，善說美喻。」

佛告之曰：「為成斯義，更說譬喻。如世人有三種瓫：有一水瓫，堅完不損，無有孔裂，亦無滲漏。其第二瓫，亦完不破，無有孔裂，少有滲漏。第三瓫者，亦破亦漏。彼人注水，應先何器？」

對曰：「先於不破漏者。完器滿已，注第二器。其第二器雖完不破，然小滲漏。」

佛復告言：「滿是瓫已，更注何處？其第三瓫，雖復漏破，亦應注水，為未漏間，暫得用故。其第一瓫喻我弟子諸比丘、比丘尼，我為說法，乃至令其得義得樂。其第二瓫喻我弟子諸優婆塞、優婆夷，我為說法，乃至得義得樂。其第三瓫喻諸外道，我為說法，若少聽受，乃至令其得義得樂。」

時，閉口姓聚落主聞佛所說，心生驚怖，憂愁厭惡，身毛為竪，起禮佛足，而作是言：「我今誠心向佛懺悔！我甚愚癡，猶如孾兒，所作不善，面於佛前，虛妄不實，下賤妄語。唯願哀愍，聽我懺悔！」

佛告之曰：「知汝至心，汝實知罪，實知愚癡，猶如孾兒，所作不善。汝於如來阿羅呵所，虛妄下賤，作斯妄語。汝今知罪，誠心懺悔，善法日增，惡事退減。今我愍汝，受汝懺悔，令汝善法增長，常不退失。」

時，閉口姓聚落主聞佛所說，歡喜奉行，頂禮而去。

（一三一）

如是我聞：

一時，佛住那羅健陀城賣疊林中。爾時，結集論者聚落主作是思惟：「我今不應往見尼乾，當到佛所。」作是念已，尋往詣佛，問訊已訖，在一面坐。爾時，佛告結集論者聚落主：「彼尼乾陀若提之子，為諸弟子說何等法？」

時，聚落主白佛言：「世尊！彼尼乾陀常作是說：『若作殺業，隨殺時多，必墮惡趣，入于地獄。偷盜邪婬及妄語等，亦復如是，隨作時多，必墮地獄。』」

爾時，世尊告聚落主：「若如尼乾之所說者，眾生都無墜墮惡趣，入于地獄。所以者何？如尼乾說，若作殺業，隨殺時多，必墮惡趣，入于地獄。偷盜邪婬及妄語等，亦如是者。一切眾生，殺生時少，不殺時多。若以時多入地獄者，殺生時少，不殺時多，是故不應墮惡趣中，入于地獄。偷盜邪婬及妄語等，亦復如是，作業時少，不作時多，悉皆不應墜墮惡趣，入于地獄。」

佛復告聚落主：「如汝說者，都無有人入于地獄。」

時，聚落主即白佛言：「實爾，瞿曇。」

佛復告聚落主：「世間若有教導者，出能善量，有慧分別，在思量地，以己言辯才，是凡夫地，為諸弟子說如是法。若殺生者，盡墮惡道，入于地獄，隨作業時多，以是多業，牽入地獄。盜竊邪婬并妄語時，亦復如是，隨作業時多，墮於惡趣，入于地獄。其諸弟子專心信樂彼師所說，至心受持，作如是言：『我教導主，知彼前境，見彼所見。』此諸弟子復有弟子，而語之言：『我教導主作如是說，若有殺生時，隨殺時多，墮於惡趣，入于地獄。』彼孫弟子作是念言：『我先殺生，必墮地獄。偷盜、邪婬及妄語時，必墮惡道，入於地獄。』因此作見，即得是見，是名邪見。不捨是見，不解疑惑，不悔所作，惡業之因，而猶常作如是惡業，心不肯改，不能滿足。心所解脫，亦不滿足。慧解脫，亦不滿足。以心解脫、慧解脫，不滿足故，誹謗賢聖。謗賢聖故，即是邪見。」

佛復告聚落主：「設有一人，作是邪見，墮在惡道，入於地獄。一切眾生，皆有因緣染污心垢，以是緣故，一切眾生得業結使。設有佛出，如來、應、正遍知、阿羅呵、三藐三佛陀，佛以種種因緣呵於殺生、偷盜、邪婬，及妄語等，亦復如是。兼讚嘆彼勝法，有決定信解。」

復白佛言：「我之世尊，真實知見，種種說法，令我得與弟子說如是法，種種因緣呵責殺生，讚嘆不殺生。種種因緣讚不妄語、不邪婬、不偷盜。我於昔時，已曾殺生、偷盜、邪婬，及妄語等，我以此因緣，常自悔責。雖自悔責，而得名為不作罪業。是故深自悔責，如是惡業，以懺悔故，皆除疑悔，增進善業。更不殺生、偷盜、邪婬，及妄語等，悔責先造，後更不作種種惡業。以是之故，心得滿足，而獲解脫，亦能滿足慧解脫。心慧滿故，不謗賢聖。不謗賢聖故，便得正見。」

佛告聚落主：「以能修於正見緣故，身壞命終，得向善趣，生于天上。以能懺悔正見之故，能淨一切眾生之心，亦能淨於眾生結業煩惱罪垢。賢聖弟子得聞此事，即時修學。若時及時分，時分中間，中間晝夜已過，如是時中，為殺時多，不殺時多？以義推之，殺生時少，不殺時多。我於彼時故作殺生，我實不善，所作非理。我從今已後，更不復殺。我於一切更不生嫌，更不生恨，亦不生嫉，深生歡喜。生歡喜故，深生愛樂。生愛樂故，深得猗樂。深猗樂故，得受於樂。以受樂故，其心得定。賢聖弟子心得定故，得與慈俱。與慈俱故，無怨嫌恨，得於無嫉，其心廣大，志趣弘博，無量無邊。善修慈故，於彼東方一切眾生都無怨嫌，南西北方，四維上下，亦復如是，於一切世界普生慈心，作是意解，當修立如是善心，於善中住。」

爾時，世尊取地少土，置於爪上，問造論姓聚落主言：「大地土多？爪上土多？」

聚落主言：「爪上之土極為尠少，不可方喻。大地之土，百分、千分、千億分，不得比喻，共相挍量。」

佛告聚落主：「所有罪業，如爪上土，大地之土算數譬喻不能量度。」

聚落主言：「如是，如是。惡業挍量，可知如是少業，不能牽人令墮惡道，亦不能住，亦不可計。夫行慈者，所得功德，如大地土；殺生之罪，如爪上土。悲之功德，如大地土；偷盜之罪，如爪上土。喜之功德，如大地土；邪婬之罪，如爪上土。捨之功德，如大地土；妄語之罪，如爪上土。」

如來分別如是法時，造論姓聚落主聞佛所說，遠塵離垢，得法眼清淨，得法證法，見法知法，得法邊際，度諸疑惑，不隨他信，尋得已辦。即起離坐，整衣合掌，白佛言：「世尊！我已得度！我已得度！今歸依佛，歸依法僧，為優婆塞，盡其形命，信心清淨。」聚落主復白佛言：「世尊！譬如為利養故，作於惡罵，日日轉惡，尚失己財，況復得利。我亦如是，為得利故，親近愚癡不善尼乾。我以狂惑，親近於彼，供養恭敬，我於彼所，不得善利，為其所陷，將墮地獄。世尊拔我，得離惡趣，今重歸佛法僧，我盡形壽為優婆塞。我先於彼愚癡尼乾所，有信心、愛念、恭敬，悉皆捨棄。我今第三亦重歸依佛法僧寶，盡我形壽為優婆塞，不生不信。」

時，造論姓聚落主聞佛所說，歡喜頂禮而去。

動搖及鬪諍　調馬與惡性

頂髮并牟尼　王髮及驢姓

飢饉與種田　說何論為十

別譯雜阿含經卷第七

別譯雜阿含經卷第十二(丹本第六卷十二張後准)

失譯人名今附秦錄

（二一四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有比丘尼名曰曠野，於其晨朝，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，將欲向彼得眼林中。時魔王波旬作是心念：「瞿曇沙門今在舍衛得眼林中，其弟子曠野比丘尼入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，將欲往詣於彼林間，我當為其而作擾亂。」爾時，波旬化作摩納，於彼路側，問曠野言：「欲何所詣？」

比丘尼答言：「我今欲詣閑靜之處。」

爾時，摩納聞是語已，即說偈言：

「一切世間中，　無有解脫者，

汝詣空靜處，　將欲何所作？

汝今年盛美，　不受於五欲，

一旦衰老至，　後莫生憂悔。」

時比丘尼而作是念：「此為是誰？欲惱亂我，甚為欺詐。為是人耶？是非人乎？」作是念已，入定觀察，知是波旬欲來惱亂，即說偈言：

「世間有解脫，　我今自證知，

波旬汝愚鄙，　不解如斯跡。

欲如摽利戟，　陰賊拔刀逐，

汝言受五欲，　欲苦可怖畏。

欲能生憂惱，　欲能生追念，

欲能生百苦，　欲是眾苦本。

斷除一切愛，　滅諸無明闇，

逮證於盡滅，　住於無漏法。」

爾時，波旬而作是念：「曠野比丘尼，善知我心。」懊惱悔恨，慚愧還宮。

（二一五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，蘇摩比丘尼著衣持鉢，入舍衛城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，向得眼林。魔王波旬作是念：「今蘇摩比丘尼，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，向得眼林。」爾時，波旬化作婆羅門，在路側立，而作是言：「阿梨耶欲何所至？」

比丘尼答言：「我今欲詣彼寂靜處。」

爾時，波旬即說偈言：

「仙聖之所得，　斯處難階及，

非汝鄙穢智，　獲得如是處。」

時比丘尼作如是念：「此為是人？是非人乎？而欲惱我。」入定觀察，知是波旬，即說偈言：

「女相無所作，　唯意修禪定，

觀見於上法。　若有男女相，

可說於女人，　於法無所能。

若無男女相，　云何生分別？

斷除一切愛，　滅諸無明闇，

逮證于盡滅，　住於無漏法，

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，波旬而作是念：「蘇摩比丘尼，善知我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

（二一六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，翅舍憍曇彌比丘尼著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，至得眼林，坐一樹下，住於天住。爾時，魔王波旬作是心念：「沙門瞿曇在於舍衛國祇樹給孤獨園，有比丘尼名翅舍憍曇彌著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，至得眼林，坐一樹下，住於天住。」作是念已，化作摩納，欲為擾亂，即說偈言：

「汝今者何為，　懷憂坐樹下，

歔欷而流淚？　將不喪子乎？

獨處於林中，　欲求男子耶？」

時比丘尼而作是念：「此為是誰？甚為欺詐。為是人耶？是非人乎？而欲為我作大擾亂。」入定觀察，知是魔王，即說偈言：

「我斷恩愛已，　無欲無子想，

端坐林樹間，　無愁無熱惱。

斷除一切愛，　滅諸無明闇，

逮得於滅盡，　安住無漏法。

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，波旬而作是念：「翅舍憍曇彌比丘尼，善知我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

（二一七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時蓮華色比丘尼，於其晨朝，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，并洗足已，入得眼林，坐一樹下，端坐思惟，住於天住。爾時，魔王而作是念：「沙門瞿曇在舍衛國祇樹給孤獨園，蓮華色比丘尼，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，至得眼林中，坐一樹下，住於天住。我當為其而作擾亂。」作是念已，化為摩納，往至其所，而說偈言：

「娑羅樹下坐，　如華善開敷，

獨一比丘尼，　汝今坐禪耶？

更無第二伴，　能不畏愚癡？」

爾時，蓮華比丘尼即作是念：「此為是誰？擾亂於我，甚為欺詐。為是人耶？是非人乎？」入定觀察，知是波旬，即說偈言：

「百千姦偽賊，　皆悉令如汝，

不動我一毛，　故獨無所畏。」

爾時，魔王復說偈言：

「我今自隱形，　入汝腹中央，

或入汝眉間，　令汝不得見。」

時比丘尼復以偈答：

「我心得自在，　善修如意定，

斷絕大繫縛，　終不怖畏汝。

我已吐諸結，　得拔三垢根，

怖畏根本盡，　故我無所畏。

我今住於此，　都無畏汝心，

汝軍眾盡來，　我亦不怖畏。

斷除一切愛，　滅諸無明闇，

逮得於盡滅，　安住無漏法。

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，波旬而作是念：「蓮華色比丘尼善解我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

（二一八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，石室比丘尼於其晨朝，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，向得眼林。爾時，魔王而作是念：「沙門瞿曇在舍衛國祇樹給孤獨園，中有石室比丘尼，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，向得眼林。我當為其而作擾亂。」作是念已，化為摩納，往至其所，而說偈言：

「眾生是誰造？　眾生造作誰？

云何名眾生？　眾生何所趣？」

時石室比丘尼聞是偈已，而作是念：「此為是誰？甚為欺詐。為是人耶？是非人乎？」入定觀察，知是魔王，以偈答言：

「眾魔生邪見，　謂有眾生想，

假空以聚會，　都無有眾生。

譬如因眾緣，　和合有車用，

陰界入亦爾，　因緣和合有。

業緣故聚會，　業緣故散滅，

斷除一切愛，　滅諸無明闇。

逮得於盡滅，　安住於無漏，

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，魔王而作是念：「此比丘尼善知我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

（二一九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有比丘尼，名曰鼻[口*(利/尒)]，在舍衛國王園精舍，於其晨朝，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，向得眼林。於時魔王而作是念：「沙門瞿曇在舍衛國祇樹給孤獨園。有鼻[口*(利/尒)]比丘尼著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，向得眼林。我當為其而作擾亂。」作是念已，化為摩納，即於路側，而說偈言：

「誰造於色像？　色像造作誰？

色像從何出？　色像何所趣？」

時比丘尼聞斯偈已，而作是念：「此為是誰？惱亂於我，甚為欺詐。為是人耶？是非人乎？」入定觀察，知是魔王，說偈報言：

「色像非自作，　亦非他所造，

眾緣起而有，　緣離則散滅。

譬如殖種子，　因地而生長，

陰界諸入等，　和合是色像。

因苦故生長，　因苦故散壞，

斷除一切愛，　滅諸無明闇。

逮得於盡滅，　安住無漏法，

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，波旬而作是念：「此比丘尼善知我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

（二二〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，毘闍耶比丘尼從王園精舍，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，至得眼林，坐一樹下，住於天住。爾時，魔王而作是念：「沙門瞿曇在舍衛國祇樹給孤獨園王園精舍。毘闍耶比丘尼著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，至得眼林，坐一樹下，住於天住。我當為其而作擾亂。」作是念已，化為摩納，往詣其所，而說偈言：

「汝今極盛壯，　我年亦復少，

五欲共歡娛，　放意而受樂，

何以獨坐此，　而不與我俱？」

時比丘尼聞是偈已，而作是念：「此為是誰？來惱於我，甚為欺詐。為是人耶？是非人乎？」入定觀察，知是魔王，說偈報言：

「作樂縱歌舞，　及餘五欲樂，

盡迴用與汝，　非我之所宜。

人間一切樂，　并及天五欲，

盡迴用與汝，　都非我所宜。

我斷一切愛，　滅諸無明闇，

逮得於盡滅，　安住無漏法。

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，波旬而作是念：「此比丘尼善知我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

（二二一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一比丘尼，名曰折羅，於其晨朝，著衣持鉢，入城乞食，食訖洗鉢，收攝坐具，入得眼林，在一樹下，正身端坐，入於天住。爾時，魔王作是念言：「沙門瞿曇在舍衛國祇樹給孤獨園，中有一比丘尼，名曰折羅，於其晨朝，著衣持鉢，入城乞食，食已洗鉢，收攝坐具，入得眼林中，在一樹下坐，入於天住。我今當往而作擾亂。」爾時，魔王作是念已，化摩納形，往至其所，而語之言：「阿利耶欲生何處？」

比丘尼言：「如我今者，都無生處。」

爾時，摩納即說偈言：

「有生必得樂，　生必受五欲，

汝受誰教勅，　言不用復生？」

折羅比丘尼說偈報言：

「生者必有死，　眾苦所纏縛，

一切苦應斷，　是以不求生。

具眼牟尼尊，　說斯真諦法，

苦因生於苦，　皆應捨離之。

修聖八正道，　安隱趣涅槃，

世尊教導我，　我樂是教法。

我證知彼法，　是故不樂生，

斷除一切愛，　滅諸無明闇，

逮得於滅盡，　安住無漏法。

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，波旬而作是念：「此比丘尼善知我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

（二二二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時優波折羅比丘尼，住王園精舍，於其晨朝，著衣持鉢，入舍衛城乞食，乞食已，洗鉢洗足，攝持坐具，詣得眼林，在一樹下，正身端坐，入於天住。爾時，魔王作是念言：「今瞿曇沙門在舍衛國祇樹給孤獨園。王園精舍有比丘尼，名曰優波折羅，於其晨朝，著衣持鉢，入舍衛城乞食，食訖洗足，收攝坐具，詣得眼林，在一樹下，正身端坐，入於天住。我今當往而作壞亂。」作是念已，化作摩納，即往其所，問比丘尼言：「阿利耶欲何處受身？」

比丘尼答曰：「我都無受身處。」

爾時，摩納即說偈言：

「忉利及炎摩，　兜率與化樂，

他化自在天，　是處極快樂，

汝應願樂彼，　受於勝妙事。」

優波折羅比丘尼復說偈言：

「忉利及炎摩，　兜率與化樂，

他化自在天，　諸處雖受樂，

不離於我見，　必為魔所縛，

世間皆動搖，　彼亦歸遷謝。

無有諸凡夫，　離魔之境界，

世間皆熾然，　世間皆烟出，

離於動搖者，　我樂如此處，

斷除一切愛，　滅諸無明闇，

逮得於滅盡，　安住無漏法。

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，魔王而作此念：「此比丘尼善知我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

（二二三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，王園精舍有一比丘尼，名曰動頭，於其晨朝，著衣持鉢，入城乞食，乞食已，洗鉢洗足，攝持坐具，詣得眼林，在一樹下，正身端坐，入於天住。爾時，魔王作是念言：「瞿曇沙門在舍衛城祇樹給孤獨園。有一比丘尼，名曰動頭，於其晨朝，著衣持鉢，入舍衛城乞食，乞食已，洗鉢洗足，收攝坐具，入得眼林中，在一樹下，正身端坐，入於天住。我今欲往而壞亂之。」作是念已，化作摩納，往詣其所，語比丘尼言「九十六種道，汝樂何道？」

比丘尼答言：「此道我都不樂。」

爾時，波旬即說偈言：

「受誰教剃髮，　自號比丘尼？

不欲樂外道，　汝為甚愚癡。」

動頭比丘尼復說偈言：

「此外諸異道，　悉為邪見縛，

種種諸見縛，　終竟墮魔網。

釋種大世尊，　無比之丈夫，

一切種中勝，　降魔坐道場，

悉過一切上，　諸事皆解脫，

能調盡有邊。　彼佛教於我，

是我之世尊，　我樂彼教法。

我今知彼已，　盡除諸結漏，

斷除一切愛，　滅諸無明闇，

逮得於滅盡，　安住無漏法。

以是故當知，　波旬墮負處。」

爾時，波旬而作是念：「此比丘尼善知我心。」憂愁悔恨，慚愧還宮。

曠野素彌　蘇瞿曇　蓮華石室

及毘羅　毘闍折羅　憂波折羅

第十名動頭(此下丹本第七卷)

（二二四）

◎如是我聞：

一時，佛在薩婆國竭闍池岸。爾時，世尊月十五日，在僧前坐說戒。當於是夜，月初出時，婆耆奢在彼眾中，作是念言：「我今欲以月為喻，讚歎於佛。」作是念已，從座而起，合掌向佛言：「世尊！我今欲有所說，唯願善逝垂哀聽許。」

佛告婆耆奢：「聽汝所說。」

尊者婆耆奢即說偈言：

「猶如盛滿月，　無雲處空中，

光明照世界，　一切皆樂見。

釋迦牟尼尊，　世間大導師，

端嚴甚殊特，　名聞悉充滿。

月出白蓮榮，　日現紅蓮敷，

從佛受化者，　譬如華敷榮，

開彼宿善根，　悉令見道跡。」

時婆耆奢說此偈已，歡喜踊躍，還于所止。

（二二五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊與無央數大眾圍遶而為說法。爾時，尊者憍陳如適從餘處來詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。時尊者婆耆奢亦在會中，作是念言：「我今欲在佛前以偈讚憍陳如。」作是念已，從坐而起，白佛言：「世尊！唯願聽我少有所讚。」

佛告婆耆奢：「隨汝所說。」

尊者婆耆奢即說偈言：

「上座比丘憍陳如，　安處實語住利樂，

常樂空閑寂靜處，　聲聞所求佛教法，

悉皆逮得不放逸，　有大威德具三明，

知心差別諸善根，　如來長子憍陳如，

歸命稽首禮世尊。」

時婆耆奢說此偈已，歡喜踊躍，還于所止。

（二二六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者舍利弗在講堂中，為眾說法，言音滿足，能使聽者心意喜樂，言辭正直，聞者開解，心無所為，所說辯了，諸比丘眾，至心聽受，聽者悅豫，尊重恭敬，至心憶念，等同歡喜，聽受其法。

爾時，尊者婆耆奢在於會中，心作是念：「我欲以偈讚舍利弗。」作是念已，即正衣服，從坐而起，合掌白舍利弗言：「唯願尊者聽我所說。」

爾時，尊者告婆耆言：「若有所說，恣聽汝意。」

即說偈言：

「善哉舍利弗！　明知道非道，

為諸比丘僧，　略廣而宣說。

此優波室駛，　出於微妙音，

聞者皆悅豫，　出聲和雅妙，

可樂甚可愛，　大眾聽無厭。」

時婆耆奢說此偈已，歡喜踊躍，還于所止。

（二二七）

如是我聞：

一時，佛在王舍城住龍山側，與大比丘眾五百人俱，皆是阿羅漢，諸漏已盡，所作已辦，捨於重擔，盡諸有結，心得解脫。爾時，尊者目連觀察時坐五百比丘，皆離愛欲。爾時，世尊在眾僧前，敷座而坐。當於爾時，月半說戒。時尊者婆耆奢亦在眾中，而作是念：「我今在於佛僧之前，欲有讚說。」即從坐起，整其衣服，合掌向佛，而作是言：「唯願世尊，聽我所說。」

佛言：「婆耆奢！隨汝所說。」

爾時，尊者婆耆奢即說偈言：

「無上之商主，　在於龍山側，

智慧能撫慰，　五百比丘僧。

目連神足者，　觀察五百心，

知此諸比丘，　咸斷欲結使。

一切皆具足，　牟尼大聖尊，

能度於苦岸，　世間最後身。

我今歸命禮，　瞿曇之大師。」

（二二八）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林，夏坐安居。爾時，世尊與大比丘眾五百人俱，皆是阿羅漢，諸漏已盡，所作已辦，捨於重擔，盡諸有結，正智心得解脫，唯除一人，如來記彼現身盡漏。於七月十五日，自恣時到，佛於僧前，敷座而坐。爾時，世尊告諸比丘：「汝等當知我是婆羅門，於般涅槃，受最後身，無上良醫，拔於毒箭。汝等皆是我子，悉從於我心口而生，是我法子，從法化生，我今欲自恣，我身口意無過失不？」

爾時，尊者舍利弗在眾中坐，從坐而起，整其衣服，合掌向佛白言：「世尊！如佛所說：『我是婆羅門，於般涅槃，受最後身，無上良醫，拔於毒箭。汝等皆是我子，悉從於我心口而生，是我法子，從法化生。』我等不見如來身口有少過失。何以故？世尊能使不調者調，不寂滅者，使得寂滅。苦惱之者，能使安隱。未入涅槃者，使得涅槃。如來是知道者，是示道者，是說道者，是導道者，將來弟子相續不絕。世尊教法，次第修道，恒相教習，隨順正法，常應擁護，親愛善法。我等不見世尊若身口意有少過失。」

舍利弗言：「世尊自恣，說我若身口意有所闕短，垂哀教勅。」

佛告舍利弗：「我不見汝有少過失。何以故？汝舍利弗堅持淨戒，多聞、少欲、知足、遠離憒閙、樂於閑靜，有精進，具足定心、智慧，疾智、捷智、展轉智、有大種智、別智，唯除如來，諸餘智慧，無能及汝，深遠之智，成就實智，示教利喜。心無嫉妬，見他有能，示教利喜，隨喜讚歎。若為四眾比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，說法無有疲厭，是故汝今若身口意無有少過。」

舍利弗白言：「世尊！頗見是五百比丘於身口意有少過不？」

佛告舍利弗：「我不見五百比丘於身口意有少過失。何以故？是五百比丘，皆是阿羅漢，諸漏已盡，所作已辦，捨於重擔，逮得己利，盡諸有結，正智心得解脫。以是義故，我不見是五百比丘若身口意有少過失。」

舍利弗復白佛言：「世尊！終不譏彼小闕，亦不見五百比丘若身口意有少過失。世尊！此五百比丘幾具三明？幾得俱解脫？幾得慧解脫？」

佛言：「此比丘眾中，九十比丘具於三明，有百八十得俱解脫，其餘之者，盡慧解脫。」

舍利弗言：「此五百人離諸塵垢，無有腐敗，悉皆貞實。」

爾時婆耆奢在彼眾中，而作是念：「佛今自恣，我今欲說讚自恣偈。」婆耆奢合掌向佛，白佛言：「世尊！唯願聽我所說。」

佛言：「婆耆！隨汝所說。」

婆耆奢即說偈言：

「此十五日清淨朝，　五百比丘同共處，

皆悉斷於結使縛，　盡於後有之大仙。

誠心親近淨世尊，　悉得解脫離後有，

斷於生死所作辦，　諸漏已盡滅掉悔。

除貪憍慢斷有結，　拔愛毒箭滅愛有，

人中師子離諸取，　盡諸有結滅怖畏。

如似轉輪大聖王，　群臣翼從而圍遶，

遊行大地至巨海，　譬如鬪戰得大勝。

無上商主弟子眾，　悉具三明滅於死，

斯等皆是佛真子，　離諸垢穢純清淨，

如日親友今敬禮。」

（二二九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者婆耆奢在空靜處，時欲撿心，繫念思惟，卒起異想，生不憙樂，即自覺知：「我於今者，便失善利。夫出家者，名為難得；若有是心不名難得，我今便為退失善心，得于惡心，今當說心，多諸過惡，說厭患偈。」時彼尊者即說偈言：

「棄捨樂諸著，　及不樂著者，

捨衣貪嗜覺，　不造煩惱林。

欲枝下垂布，　眾生樂緣著，

能斷於欲林，　是名為比丘。

不垂下著欲，　無林名比丘，

第六意出覺。　然此欲覺者，

世間所樂著，　若得出覺意，

能離非結著，　不樂於勝欲。

樂出麁惡言，　不名為比丘，

樂嗜於受身，　因見聞意識，

想著生五根，　能離欲想著，

不受塗污辱，　是名得解脫。

大地及虛空，　世間有色處，

悉皆歸散壞，　一切同盡滅。

知見是事已，　行法已決定，

諸處不生受，　質直不諂偽。

雖求念存身，　為有所利益，

若能如是者，　同彼入涅槃。」

（二三〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，尊者婆耆奢與阿難俱，著衣持鉢，入城乞食。見一女人，年在盛壯，容貌端正，便起欲想。爾時婆耆尋自覺知，極自呵責：「我今名為不得出家之利，我之壽命，極為難得，若生是心，名為不善。寧捨壽命，不作欲想，我於今者，不名出家。何以故？見於盛壯端正女人，即起愛心。若生此心，非我所宜。」即向阿難而說偈言：

「為欲結所勝，　燋然於我心，

唯願為我說，　除欲善方便。」

爾時，阿難即說偈言：

「起於顛倒想，　能燒然其心，

淨想能生欲，　應修不淨觀。

獨處而坐禪，　速滅於貪欲，

莫數受燒然，　當觀察諸行，

無常無有樂，　并及無我法，

安心念此身，　多厭惡生死。

修習正智慧，　除七慢結使，

若知斷慢已，　苦則有邊際。」

(此下丹本第八卷六張後)

（二三一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來至佛所，威光顯照，遍于祇洹，悉皆大明，却坐一面，而說偈言：

「云何義利勝？　誰為最親友？

眾生依何等，　而得自濟活？

修造何事務，　而能得聚斂？」

爾時，世尊以偈答曰：

「種田為義利，　妻為最親友，

眾生依熟苗，　而得自濟活，

若能勤作者，　斯業勝聚斂。」

爾時，天復說偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二三二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其中夜，來詣佛所，威光顯照，遍于祇洹，悉皆大明，却坐一面，而說偈言：

「愛中子第一，　財中牛第一，

明中日第一，　淵中海第一。」

爾時，世尊以偈答言：

「所愛無過身，　能教第一財，

慧為第一明，　雨為第一淵。」

爾時，天復說偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二三三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光顯照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「於其二足中，　剎利最為勝。

於彼四足中，　牛最為勝者。

若於娶妻中，　童女為最勝。

於諸兒息中，　長子為最勝。」

爾時，世尊以偈答曰：

「兩足最勝正覺是，　四足中勝善乘是，

娶妻中勝貞女是，　兒子中勝孝者是。」

爾時，天復說偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二三四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其中夜，來詣佛所，威光顯照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「何物生為勝？　何物入地勝？

種子何者勝？　擲種誰為勝？」

時有天子，先身從種田中得，因以為名，以偈答言：

「苗稼生為勝，　子入地第一，

擁護於耕牛，　兒擲種為勝。」

爾時，彼天語此天言：「我不問汝，我欲問佛。」復以偈問佛：

「何物生為勝？　何物入地勝？

種子何者勝？　擲種誰為勝？」

爾時，世尊以偈答言：

「明生最勝苗，　無明滅為勝，

親近供養佛，　擲種僧最勝。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二三五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光顯照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「云何生世間？　云何得和合？

幾愛世間有？　何物苦世間？」

爾時，世尊以偈答言：

「六愛生世間，　六觸能和合，

六愛能得有，　六情生諸苦。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二三六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光顯照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「云何劫世間？　云何名苦惱？

云何是一法？　世間得自在。」

爾時，世尊以偈答曰：

「意劫將諸趣，　意苦惱世間，

意名為一法，　世間得自在。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二三七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光顯照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「何物縛世間？　云何得解脫？

斷於何等法，　得至於涅槃？」

爾時，世尊以偈答曰：

「欲縛於世間，　捨欲得解脫，

能斷於愛縛，　是名得涅槃。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二三八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「何物覆世間？　何物能圍繞？

何物縛眾生？　云何世間住？」

爾時，世尊以偈答曰：

「老能覆世間，　死能為圍繞，

愛縛於眾生，　如法住世間。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二三九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「何物迷世間？　何物和合有？

何誰污眾生？　云何竪於幢？」

爾時，世尊以偈答曰：

「無明迷世間，　愛著和合有，

瞋污染眾生，　我慢竪為幢。」

天復以偈問言：

「何誰無蓋障？　何誰斷於欲？

誰出於污染，　誰能倒大幢？」

爾時，世尊以偈答曰：

「如來無蓋障，　正智得解脫，

彼無有蓋障，　能盡于愛結，

出離於塵垢，　傾於我慢幢。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹。却坐一面，而說偈言：

「人財何者勝？　修行何善行，

能得快樂報？　味中何最勝？

云何諸壽中，　壽命得最勝？」

爾時，世尊以偈答曰：

「於諸財物中，　信財第一勝，

如法修善行，　能獲快樂報。

於諸滋味中，　實語為第一，

於諸壽命中，　慧命為最勝。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「人於生死中，　何者是二伴？

誰為教授者，　歸向涅槃道？

比丘樂何法，　而斷於結縛？」

爾時，世尊以偈答曰：

「於諸生死中，　信為第二伴。

智慧如教授，　能樂涅槃者，

斷諸結使縛，　是則名比丘。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「何善能至老？　何善最安住？

何寶為第一？　何物賊不劫？」

爾時，世尊以偈答曰：

「持戒善至老，　信最為安住，

智慧人勝寶，　福財賊不劫。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「眾生誰所生？　云何常馳求？

云何於生死，　流轉不解脫？」

爾時，世尊以偈答曰：

「愛生于眾生，　意馳於諸塵，

一切有命類，　輪轉於生死，

恒受於諸苦，　云何得解脫？」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「眾生誰所生？　云何常馳求？

於生死輪轉，　何者為怖畏？」

爾時，世尊以偈答曰：

「眾生從愛生，　心意馳不停，

眾生處生死，　苦為大怖畏。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「眾生誰所生？　云何常馳求？

生死常輪轉，　何者大怖畏？」

爾時，世尊以偈答曰：

「愛能生眾生，　意識馳諸塵，

眾生處生死，　業為大怖畏。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨棄，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍於祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「云何名非道？　何物日夜逝？

梵行誰為垢？　誰惱害世間？

云何名澡浴，　而能不用水？

唯願佛世尊，　為我分別說。」

爾時，世尊以偈答曰：

「欲名為非道，　人命日夜逝，

女為梵行垢，　亦惱害世間，

專修梵行者，　潔淨勝彼水。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「何物為第一，　諸物中最勝？

云何在處處，　而得於最上？

有何一種法，　於世間自在？」

爾時，世尊以偈答曰：

「於諸世物中，　四陰名最勝。

善於彼處處，　皆得為最上。

四陰名一法，　於世間自在。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「偈為何者初？　云何為分別？

偈何所依止？　偈以何為體？」

爾時，世尊以偈答曰：

「偈以欲為初，　字為偈分別，

偈依止於名，　文章以為體。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二四九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光普照，遍于祇洹，赫然大明，却坐一面，而說偈言：

「以何知王車？　云何知於火？

云何分別國？　云何知女人？」

爾時，世尊以偈答曰：

「以幢知王車，　以烟知有火，

以主知有國，　以夫別女人。」

爾時此天以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

信及第二及至老

種種生世間　非道、最上勝

偈為何者初　別車為第十

別譯雜阿含經第十二卷

別譯雜阿含經卷第十四(丹本第十卷初准)

失譯人名今附秦錄

（二六九）

如是我聞：

一時，佛在王舍城耆尼山中。有一天女，名求迦尼娑，本是波純提女，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，威光暉曜，普照此山，悉皆大明，頂禮佛足，在一面坐，即說偈言：

「口意宜修善，　不應作諸惡，

身不以小惡，　加害於世間。

觀欲空無實，　修於念覺意，

設自不樂苦，　莫作損減業。」

爾時，世尊讚天曰：「善哉！善哉！如汝所說：

「『口意宜修善，　不應作眾惡，

身不以小惡，　加害於世間。

觀欲空無實，　修於念覺意，

若自不樂苦，　莫作損減業。』」

時波純提女聞佛所說，歡喜頂禮，即於坐沒，還于天宮。

（二七〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，阿難告諸比丘：「我今欲演四句之法，咸當善受，至心諦聽，憶持莫忘。云何名為演四句法？

「口意宜修善，　不應作諸惡，

身不以小惡，　加害於世間。

觀欲空無實，　修於念覺意，

若自不樂苦，　莫作損減業。」

時有一婆羅門，去阿難不遠，聞說斯偈，即便思惟：「如此偈義，義味深遠，非是人作，必是非人之所宣說，當往問佛。」作是念已，時，婆羅門即詣佛所，問訊已訖，在一面坐，白佛言：「瞿曇！我從阿難聞說此偈，如我思惟，此偈句義，非人所作。」

佛告婆羅門：「實爾！實爾！實是非人之所宣說，非人所造。我於往時，在王舍城耆尼山中，求迦尼娑天女來詣我所，頂禮我已，在一面坐，即說斯偈。而斯偈者，實非人說。」

時婆羅門聞佛所說，歡喜而去。

（二七一）

如是我聞：

一時，佛在王舍城耆尼山中。時求迦尼娑天，本是波純提女，身光晃曜，猶如電光。淳誠至信，歸依三寶，來詣佛所，在一面坐，以此光明，普照此山，悉皆洞然。求迦尼娑天女即說偈言：

「我今以種種，　讚詠佛法僧，

今但略宣說，　隨意所樂足。

口意宜修善，　不應造眾惡，

身不以小過，　加害於世間。

觀欲性相空，　修於念覺意，

若自不樂苦，　莫作損減業。」

爾時，世尊告天女言：「如是！如是！如汝所說。」求迦尼天女聞佛說已，歡喜頂禮，於此處沒，還於天宮。

（二七二）

如是我聞：一時，佛在毘舍離北獼猴彼岸精舍之中。時波純提天女、拙羅天女，光色倍常，往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。時此二天女放大光明，遍照獼猴及毘舍離，悉皆大明。時拙羅天女即說偈言：

「世尊婆伽婆，　無上等正覺，

在於毘舍離，　住於大林中。

求迦尼娑天，　并及於拙羅，

波純提女等，　稽首尊足下。

我往昔曾聞，　能善稱說法，

牟尼世尊者，　今現在演說。

諸有生譏毀，　如斯深法者，

是則名愚癡，　後必墮惡趣。

有能讚聖法，　成就具於念，

是名有智者，　後必生善處。」

時求迦尼娑天女復說偈言：

「口意宜修善，　不應造眾惡，

身不以小惡，　加害於世間。

觀欲性相空，　修於念覺意，

若自不樂苦，　莫作損減業。」

爾時，世尊告天女言：「如是！如是！如汝所說。」時天女等聞佛說已，歡喜而去。

（二七三）

如是我聞：

一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，於其夜中，來詣佛所，威光大明，遍照祇洹，頂禮既已，退坐一面，而說偈言：

「不觸者勿觸，　觸者必還報，

以如是事故，　不應妄有觸。

若非津濟處，　不應作渡意。」

爾時，世尊以偈答曰：

「可瞋而不瞋，　清淨無結使，

若欲惡加彼，　惡便及己身。

如逆風揚土，　塵來自坌身，

欲以瞋加彼，　彼受必還報。

是二竝名惡，　兩俱不脫患，

若瞋不加報，　能伏於大怨。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久棄捨嫌怖，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二七四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光顏熾盛，容色殊常，來詣佛所，頂禮佛足，在一面坐，而說偈言：

「孾愚少智者，　造於諸惡業，

為已自作怨，　後受大苦報。」

爾時，世尊以偈答曰：

「所作業不善，　作已自燒煮，

愚癡造眾惡，　受報悲啼哭。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久棄捨嫌怖，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜頂禮，還于天宮。

（二七五）

如是我聞：

一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，威容光赫，顏色殊常，來詣佛所，既頂禮已，退坐一面，而說偈言：

「不以言說故，　得名為沙門，

此實趣向道，　成就堅履跡。

若有勇健者，　能深修禪定，

獲得於解脫，　壞於魔結縛。

作及不作業，　二俱稱實說，

詐偽無誠信，　智者所棄捐。

己身實無得，　虛讚以自憍，

詐偽虛誑說，　世間之大賊。」

爾時，世尊以偈答曰：

「不顯己功德，　不知他心行，

知已復涅槃，　能度世間愛。」

爾時，此天聞佛偈已，而白佛言：「我於今者，實有罪過，唯願聽我誠心懺悔。」時佛默然。天復說偈言：

「我今說罪悔，　汝不受我悔，

懷惡心不善，　不捨於怨嫌。」

世尊以偈復答天曰：

「說罪言懺悔，　內心實不滅，

云何除嫌隟？　云何而得善？」

天又說偈重問曰：

「人誰無愆過？　人誰無誤失？

何誰離愚癡？　何誰常具念？」

爾時，世尊以偈答曰：

「如來婆伽婆，　正智得解脫，

彼無諸愆過，　亦復無得失，

彼已離愚癡，　能具於正念。」

天復以偈讚言：

「我昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久棄捨嫌怖，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二七六）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。爾時，提婆達多友瞿迦梨，往詣佛所，在一面立。佛告瞿迦梨：「汝於舍利弗有緣，莫生嫌想。舍利弗、目連淨修梵行，心意柔軟，汝莫生嫌恨，長夜受諸苦惱。」

瞿迦梨言：「我信佛語，我隨於佛，然舍利弗、目連實有惡欲，惡欲於彼，實得自在，彼隨惡欲。」

佛復告瞿迦梨：「汝今勿於彼二人所，生嫌恨心。」如是至三。而瞿迦梨雖聞佛言，惡心不改，捨佛而去。去佛不遠，身生惡瘡，初如芥子，須臾之頃，猶如豆許，復漸長大，如毘梨果，身體爛潰，膿血流出，身壞命終，墮大蓮華地獄。

時有三天，光色倍常，於其夜中，來至佛所，頂禮佛足，在一面立。第一天白佛言：「世尊！瞿迦梨是夜命終。」第二天言：「墮大蓮華地獄。」第三天即說偈言：

「夫人生世，　斧在口中，　由其惡言，

自斬其身。　應讚而毀，　應毀而讚，

口出綺語，　後受苦殃。　綺語奪財，

是故小過，　謗佛聖賢，　是名大患。

受苦長遠，　具滿百千，　入尼羅浮，

及三十六，　入阿浮陀，　乃至墮彼，

五阿浮陀。　誹謗賢聖，　口意造惡，

入斯地獄。」

時彼三天禮佛足已，還於天宮。

爾時，佛告諸比丘：「汝等欲聞彼阿浮陀地獄壽命長短以不？」

比丘白言：「願為我說，我等聞已，信受憶持。」

爾時，世尊告諸比丘：「二十佉利胡麻得波羅捺，滿溢一車，有長壽人，足滿百年取其一粒，如是胡麻一切都盡，此阿浮陀地獄所得壽命，猶故未盡。此二十阿浮陀觝，成一尼羅浮陀。二十尼羅浮陀觝，一呵吒吒。二十呵吒吒觝，一睺睺。二十睺睺觝，一蓮華地獄。二十蓮華地獄觝，一大蓮華地獄。瞿迦梨比丘以謗舍利弗、目連故，墮是大蓮華地獄中。」

佛告諸比丘：「被燒燋柱，尚不應謗，況情識類。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（二七七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，威顏晃曜，遍照祇洹，來詣頂禮，退坐一面，而說偈言：

「云何輕賤他，　及不輕賤他？

為他所輕賤，　以何為首目？

我今問如來，　大仙為我說。」

爾時，世尊以偈答曰：

「善知不輕賤，　不知名輕賤。

樂法名恭敬，　慢法名不恭。

不近善知識，　是名不敬首。

樂行於非法，　親友生怨嫉。

與怨為親友，　是為不敬首。

如有婦女人，　履行不貞良，

好與姦婬通，　作於無理行，

男子違禮度，　其義亦復然，

如是等名為，　輕賤之元首。

斗秤欺誑人，　巧偽不均平，

苟且懷貪利，　是名輕賤首。

博弈相侵欺，　損喪錢財盡，

如是等名為，　輕賤之首目。

嗜睡著美味，　早眠而晚起，

懈怠於事務，　而復憙瞋恚，

如斯之等人，　亦名輕賤首。

耳璫及鐶釧，　擎蓋錦屣履，

貧窮自嚴飾，　是名輕賤首。

財物既尠少，　愛著情愈濃，

雖生剎利種，　冀求得王位，

如是愚癡人，　是名輕賤首。

財寶其業大，　多眷屬親友，

自食於美味，　不分施與他，

受他好飲食，　及得財寶利，

彼來至己家，　都無報答心，

乃至不與食，　是名輕賤首。

父母年朽邁，　衰老既至已，

自食於甘美，　終不知供養，

如斯之等人，　是名輕賤首。

父母及兄弟，　親屬并姊妹，

打罵出惡言，　是名輕賤首。

沙門婆羅門，　中時來至家，

不請不施食，　是名輕賤首。

沙門婆羅門，　及貧窮乞匃，

罵辱不施食，　是名輕賤首。

謗佛及聲聞，　出家在家人，

為此非法事，　是名輕賤首。

實非是羅漢，　自稱是羅漢，

天人婆羅門，　沙門中大賊，

若為如是者，　是名輕賤首。

如斯之等類，　為他所輕賤，

世間可輕賤，　我悉知見之，

宜應遠捨離，　如怖畏嶮道。」

天復以偈讚言：

「我昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久棄捨嫌怖，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二七八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，顏容暉赫，光色甚明，遍于祇洹，來詣佛所，頂禮足已，退坐一面，而說偈言：

「誰名為敬順？　誰名為陵邈？

誰為孾愚戲，　如小兒弄土？」

爾時，世尊以偈答曰：

「男子若敬順，　女人必陵邈。

男子若陵邈，　女人必敬順。

女人孾愚戲，　如小兒弄土。」

天復以偈讚言：

「我昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久棄捨嫌怖，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二七九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，身光晃曜，猶如電光，遍照祇洹，赫然甚明，來詣佛所，頂禮足已，退坐一面，而說偈言：

「覺觀意欲來，　遮止應遮止，

一切盡遮止，　不造生死塵。」

爾時，世尊以偈答曰：

「覺觀意欲來，　遮止應遮止，

不應一切遮，　但遮惡覺觀。

惡惡應遮止，　遮止能遮止，

若能如是者，　不為生死遮。」

天復以偈讚言：

「我昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久棄捨嫌怖，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二八〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，身光晃曜，遍照祇洹，來詣佛所，禮佛足已，退坐一面，而說偈言：

「云何得名稱？　云何得財業？

云何得稱譽？　云何得親友？」

爾時，世尊以偈答曰：

「持戒得名稱，　布施得財寶，

實語得稱譽，　普施眾皆親。」

天復以偈讚言：

「我昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久棄捨嫌怖，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二八一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光顏晃曜，赫然甚明，遍于祇洹，來詣佛所，頂禮佛足，退坐一面，而說偈言：

「云何生為人，　如見極明了，

集諸財寶利，　多少義云何？」

爾時，世尊以偈答曰：

「先學眾技能，　次集諸財寶，

集財為四分，　一分供衣食，

二分營作事，　一分俟匱乏。

種田是初業，　商估是為次，

蕃息養牛群，　羔羊并六畜。

復有諸子息，　各為求妻婦，

出女并姊妹，　及六畜家法，

調和得利樂，　不和得苦惱。

作事令終訖，　終不中休廢，

智者善思惟，　深知於得失。

善解作不作，　財寶來趣己，

如河歸大海，　勤修於事業。

如蜂採眾華，　日日常增長，

晝夜聚財業，　如彼蜂增長。

財不寄老朽，　不與邊遠人，

惡人作鄙業，　勢力勝己者，

終不以財寶，　與如是等人。

與財為親厚，　債索時忿諍，

怪哉財義利，　失財失親友。

但如法聚財，　不應作非法，

丈夫如法作，　端嚴極熾盛。

既能自衣食，　又復惠施人，

調適不失度，　命終得生天。」

天復以偈讚曰：

「我昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久棄捨嫌怖，　以度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二八二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「乃往古昔，俱薩羅國有一善彈琴人，名俱㝹羅，涉路而行。時有六天女各乘宮殿，陵虛而行。天等出宮，語此人言：『舅可為我彈奏清琴，我當歌舞。』時彈琴人覩其容貌，光明異常，生希有想。問言：『姊妹！作何功德，得生斯處？爾先為我說其先因，我當為爾彈奏清琴。』天女答曰：『汝今但當為我彈琴，我於歌中，自說往緣。』時俱㝹羅於六天前即鼓琴，時，第一天女而說偈言：

「『諸能以上衣，　用施於他人，

人中生尊勝，　處天如我今。

身如真金聚，　光色甚凞怡，

天女有數百，　我為最尊勝。

施於所愛物，　其福勝如是。』

「第二天女復說偈言：

「『若以諸上味，　餚饍飲食施，

生人為男女，　男女中最勝。

若生於天上，　猶如我今日，

以捨所愛故，　隨意受快樂。

汝觀我宮殿，　乘空自在行，

身如真金聚，　光顏甚殊妙。

天女有數百，　我為最尊勝，

施上味飲食，　獲勝報如是。』

「第三天女復說偈言：

「『若以勝妙香，　布施而修福，

生人得尊勝，　處天如我身，

以捨所愛故，　隨意受快樂。

汝觀我宮殿，　乘空自在行，

身如真金聚，　光顏甚殊妙。

天女有數百，　我為最尊勝，

以施勝香故，　獲報得如是。』

「第四天女復說偈言：

「『我本人中時，　孝事難舅姑，

罵詈麁惡言，　我悉能忍受。

是故於今者，　獲得此天身，

以能孝順故，　隨意受快樂。

汝觀我宮殿，　乘空自在行，

身如真金聚，　光顏甚殊妙。

天女有百數，　我為最尊勝，

以能孝事故，　獲勝報如是。』

「第五天女復說偈言：

「『我於先身時，　屬人為婢使，

奉侍於大家，　隨順不瞋戾，

精勤不懈怠，　早起而晚臥。

若於大家所，　得少飲食時，

分施於沙門，　及與婆羅門，

是故得天身，　隨意受快樂。

汝觀我宮殿，　乘空自在行，

身如真金聚，　光顏甚殊妙。

天女數百中，　我最為尊勝，

處賤修福田，　獲勝報如是。』

「第六天女復說偈言：

「『我於先身時，　得見於比丘，

及以比丘尼，　生大歡喜心。

彼教我精勤，　得聞彼說法，

一日受齋法，　是故今生天。

隨意受快樂，　汝觀我宮殿，

乘空自在行，　身如真金色，

光顏甚殊妙。　天女數百中，

我為最尊勝。　汝今且觀我，

以用善教故，　獲勝報如是。』

「時彈琴者復說偈言：

「『我今極善行，　可樂薩羅林，

我今見天女，　晃曜如電光，

見聞如斯事，　還歸造功德。』」

爾時，比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（二八三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，來至佛所，頂禮佛足，在一面坐。是天威德，光明熾盛，普照祇洹，悉皆大明。彼天爾時即說偈言：

「云何起必壞？　云何遮不生？

云何捨所畏？　云何成法樂？」

爾時，世尊以偈答曰：

「瞋恚起時滅，　貪欲生必遮，

棄無明無畏，　證滅最為樂。

棄恚捨貪欲，　出於諸結使，

不著於色名，　觀諸法空林。

欲為生死根，　欲能生諸苦，

斷欲得解脫，　諸苦亦復然。

苦得解脫故，　苦本亦解脫，

孾愚無智者，　放逸不觀苦。

是故沒苦海，　纏縛無窮已，

智者撿亂心，　不宜著諸欲。

夫為放逸行，　能壞禪定樂，

是故應攝想，　勿得著欲染。

譬如巨富者，　守護其珍寶。」

爾時，天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖已棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二八四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有天，光色倍常，來至佛所，頂禮佛足，在一面坐。是天威德，光明熾盛，普照祇洹，悉皆大明。彼天爾時即說偈言：

「雖到於五塵，　不名為貪欲。

思想生染著，　乃名為貪欲。

欲能縛世間，　健者得解脫。」

爾時，世尊以偈答曰：

「欲性本無常，　斷滅則悟道，

著欲生繫縛，　永不得解脫。

若以信為伴，　不信莫由起，

名稱轉增長，　壽終得生天。

若復斷除欲，　不數數受有，

不還來生死，　永入於涅槃。

知身空無我，　觀名色不堅，

不著於名色，　從是而解脫。

亦不見解脫，　及以非解脫，

哀愍利群生，　廣饒益一切。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二八五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有天光明倍常，來至佛所，頭面禮佛，在一面坐，而說偈言：

「應共誰止住？　復應親近誰？

從誰所受法，　得利不生惡？」

爾時，世尊以偈答曰：

「應共善人住，　親近於善者，

從彼人受法，　得利不生惡。

應共善人住，　親近於善者，

從彼人受法，　智者得利樂。

應共善人住，　親近於善者，

從彼人受法，　智者得名譽。

親近於善者，　從彼人受法，

智者得解慧，　是故應共住。

親近於善者，　從彼人受法，

親族中尊勝，　能離於憂愁，

於一切苦中，　而能得解脫。

遠離諸惡趣，　能斷一切縛，

純受上妙樂，　得近於涅槃。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久棄捨，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二八六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有天光明倍常，普照祇洹，悉皆大明，來詣佛所，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「貪悋貧窮苦，　皆由不惠施，

若欲求福德，　智者應施與。」

爾時，世尊以偈答曰：

「可怖莫過貪，　貧乏恒飢渴，

恐貧不布施，　不施畏甚大。

今世若後世，　飢窮苦難計，

若得少能施，　得多亦能施。

生時得快樂，　壽終得生天，

難施而能施，　是名難作業。

孾愚不知解，　諸佛賢聖法，

愚智俱命終，　生處各別異。

愚者墮地獄，　受於種種苦，

智者生人天，　乃可得解脫。

貧窮捃拾活，　以用養妻子，

淨心割少施，　其福無有量。

設百千大祀，　供養於一切，

不及貧布施，　十六分中一。

大祀有鞭打，　侵掠他財寶，

種種苦惱人，　以成大祀業。

以惡取財寶，　眾皆不歡悅，

如是不淨施，　及以小淨施，

受報有好醜，　不可以相比。

如法聚財物，　終不非法求，

得財捨用施，　正直而施與。

具戒修禪定，　正直者受取，

福聚布四方，　猶如大海水。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜而去。

（二八七）

如是我聞：

一時，佛在王舍城毘婆山側七葉窟中。時佛為佉陀羅刺脚，極為苦痛，如來默受，雖復苦痛，無所請求。

爾時，有八天子顏容端正，來詣佛所。中有一天言：「沙門瞿曇實是丈夫人中師子，雖受苦痛，不捨念覺，心無惱異，若復有人於瞿曇大師子所生誹謗者，當知是人甚大愚癡。」

第二天亦作是說：「瞿曇沙門丈夫龍象，雖受苦痛，不捨念覺，心無惱異，若復有人於瞿曇龍象所生誹謗者，當知是人甚大愚癡。」

第三天復作是言：「沙門瞿曇如善乘牛。」第四天復作是言：「沙門瞿曇如善乘馬。」第五天復作是言：「沙門瞿曇猶如牛王。」第六天復作是言：「沙門瞿曇無上丈夫。」第七天復作是言：「沙門瞿曇人中蓮花。」

第八天復作是言：「沙門瞿曇猶如分陀利，觀彼禪寂，極為善定，終不矜高，亦不卑下。止故解脫，解脫故止。」時第八天即說偈言：

「非彼清淨心，　假使滿百千，

通達五比施，　為於戒取縛，

沒溺愛欲海，　不能度彼岸。」

爾時，八天說此偈已，頂禮佛足，還其所止。

垂下及遮止　名稱及技能

彈琴并棄捨　種別、善丈夫

慳貪不惠施　八天為第十

（二八八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，顏色殊常，來詣佛所，赫然大明，頂禮佛足，在一面坐，而說偈言：(丹本澄函第十一卷初准)

「譬如彼大地，　廣大無有邊，

又亦如巨海，　甚深無崖際。

須彌極高峻，　無以能喻及，

誰如那羅延？　男子中無比。」

爾時，世尊以偈答曰：

「無物廣於愛，　深大不過腹，

憍慢高須彌。　唯有佛世尊，

於諸男子中，　最勝無倫匹。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二八九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，於其中夜，來詣佛所，威光照曜，赫然甚明，頂禮佛足，在一面坐，而說偈言：

「何物火不燒，　旋嵐不能壞？

劫盡大洪水，　一切浸爛壞，

何物於彼所，　而得不爛潰？

男子若女人，　所有諸財寶，

以何方便故，　王賊不能侵？

是何堅牢藏，　無能毀壞者？」

爾時，世尊以偈答曰：

「福聚火不燒，　旋嵐不吹壞，

劫盡洪水浸，　不能令腐朽。

男女有福聚，　王賊不能侵，

福是堅牢藏，　無能侵毀者。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二九〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，於其夜中，來詣佛所，威光照曜，赫然大明，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「誰能具曠路，　涉道之資糧？

以何因緣故，　賊所不能劫？

設復逢奸惡，　云何得守護？

云何被劫奪，　而生大歡喜？

云何常親近，　智者生欣悅？」

爾時，世尊以偈答曰：

「信為遠資糧，　福聚非賊劫，

賊劫戒遮殺，　沙門劫生喜，

數親近沙門，　智者生欣悅。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二九一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，於其中夜，來詣佛所，威光赫然，悉皆大明，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「樂者所思念，　稱意盡獲得，

一切諸樂中，　欲樂最為勝。」

爾時，世尊以偈答曰：

「樂者無思念，　苦者有願求，

若人捨思願，　是為最為勝。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二九二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光顏殊特，赫然大明，來詣佛所，頂禮佛足，退坐一面，而說偈言：

「佛為天人師，　於諸物中勝，

能知一切法，　利益諸世間。

一切諸難中，　何物最為難？

唯願大仙尊，　為我分別說。」

爾時，世尊以偈答曰：

「於他得自在，　忍彼觸惱難。

貧窮能布施，　危厄持戒難。

盛年處榮貴，　捨欲出家難。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二九三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，來詣佛所，威光晃曜，赫然大明，頂禮佛足，退坐一面，而說偈言：

「車為云何生？　誰將車所至？

車去為遠近，　車云何損滅？」

爾時，世尊以偈答曰：

「從業出生車，　心將轉運去，

去至因盡處，　因盡則滅壞。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二九四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色倍常，來詣佛所，身光晃曜，遍照祇洹，悉皆大明。時此天子却坐一面，而白佛言：「世尊！須多蜜奢鋸陀女生子。」

佛言：「斯是不善，非是善也。」

爾時，此天即說偈言：

「子生世言樂，　生子極欣慶，

父母漸老朽，　何故說不善？」

爾時，世尊以偈答曰：

「我知生子者，　必有愛別離，

陰聚和合苦，　此都非是子。

是名與諸苦，　孾愚謂為樂，

是故我說言，　生子為不善。

不善作善想，　不愛作愛想，

苦作於樂想，　放逸所極熟。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二九五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光顏暉曜，威色倍常，赫然大明，來詣祇洹，頂禮佛足，在一面坐，而說偈言：

「云何自思算，　不為煩惱覆？

云何復名為，　永離於眾數？」

爾時，世尊以偈答曰：

「若善算計者，　二漏不流轉，

名色永已滅，　彼名離眾處。

總數不覆藏，　已去於總數。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二九六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，光色暉曜，赫然大明，來詣祇洹，頂禮佛足，退坐一面，而說偈言：

「何物重於地？　何物高於空？

何物疾於風？　何物多草木？」

爾時，世尊以偈答曰：

「持戒重於地，　憍慢高於空，

心念疾於風，　亂想多草木。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

嫌怖久捨離，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

（二九七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天，威顏晃曜，光色殊常，來詣祇洹，赫然大明，頂禮佛足，退坐一面，而說偈言：

「修行何戒行？　復作何威儀？

有何功德力？　造作何業行？

具足何等法，　得生於天上？

願世尊悲愍，　為我開顯說。」

爾時，世尊以偈答曰：

「我今為汝說，　汝當至心聽。

諸欲生天者，　先當斷殺生。

善修於禁戒，　守攝於諸根，

不害有生類，　便得生天上。

不盜他財物，　彼與樂受取，

斷於奸盜心，　便得生天上。

不奸他婦女，　度邪婬彼岸，

自足己妻色，　便得生天上。

為利自己身，　亦欲利于彼，

并為財利故，　遠離諸放逸。

實語不虛妄，　便得生天上。

除去於兩舌，　不鬪亂彼此，

樂出和合語，　以此因緣故，

便得生天上。　斷於麁惡言，

讒刺觸惱故，　吐辭皆柔軟，

聞者生欣悅，　以是業緣故，

得生于天上。　除斷於綺語，

不談無益事，　知時而說法，

便得生天上。　若聚落曠野，

不生貪利想，　於他財物所，

不起愚癡心，　便得生天上。

慈心不害物，　不挾怨憎心，

向於群生類，　心無怒害想，

便得生天上。　信業及果報，

能修信施者，　二事俱生信，

具足得正見，　便得生天上。

如斯眾善法，　白淨十業道，

悉能修行者，　必得生天上。」

天復以偈讚言：

「往昔已曾見，　婆羅門涅槃，

久捨於嫌怖，　能度世間愛。」

爾時，此天說此偈已，歡喜還宮。

大地、火不燒　誰齎糧、所願

甚能及車乘　鋸陀女、算數

何重并十善

別譯雜阿含經卷第十四

別譯雜阿含經卷第十五(丹本第十一卷第五張准)

失譯人名今附秦錄

（二九八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，有一天子名曰因陀羅，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，身光暉曜，遍照祇洹，赫然大明，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「云何不知壽？　云何覺了壽？

云何貪著壽？　云何繫縛壽？」

爾時，世尊以偈答曰：

「色不能知壽，　行不覺了壽，

貪著己身壽，　愛壽為繫縛。」

時因陀羅天子復說偈言：

「如佛之所說，　色非壽命者，

云何共意識，　而得成身聚？」

世尊復以偈答曰：

「識依歌羅羅，　歌羅羅最初，

歌羅羅生胞，　從胞生肉段，

肉段生堅䩕，　從䩕生五胞，

從胞生髮爪，　由是生五根，

男女相別異，　遷變不暫住，

以是因緣故，　云何有壽命？」

時彼天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（二九九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰釋迦，光色倍常，於其夜中，來詣佛所，身光暉曜，遍照祇洹，赫然大明，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「斷於一切結，　當捨眾事務，

若有教授他，　不名善沙門。」

爾時，世尊以偈答曰：

「夜叉應當知，　諸種苦惱逼，

智者宜悲愍，　說法而教導。

不應放捨彼，　墜墮於苦道，

羅漢懷慈慧，　救拔無過咎。」

時釋迦天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰最勝長者，神光暉赫，遍照祇洹，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「常學說善偈，　親近敬沙門，

恒樂空靜處，　寂定於諸根。」

爾時，世尊以偈答曰：

「常學說善偈，　親近敬沙門，

恒樂空寂處，　寂定於心意。」

時最勝長者天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天名曰尸毘，威光顯曜，顏色殊常，遍于祇洹，赫然大明，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「應共誰止住？　宜與誰和合？

於誰得正法，　獲勝無過患？」

爾時，世尊以偈答曰：

「應共賢聖住，　宜與賢和合，

從賢諮正法，　獲勝無愆過。」

時尸毘天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名月自在，威光顯照，遍于祇洹，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「修禪至盡處，　食草雞鹿戒，

成就於棄樂，　逮得於四禪。」

爾時，世尊以偈答曰：

「雖復修彼禪，　猶在生死網，

能具正念者，　獨處心惔怕，

遠離於生死，　如鵠出網羅。」

時月自在天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰毘忸，威光炳曜，赫然大明，來詣祇洹，頂禮佛足，却坐一面，而說偈言：

「諸親近佛者，　無不得歡喜，

咸令一切人，　樂於汝法教，

能令修學者，　獲得不放逸。」

爾時，世尊以偈答曰：

「此法善教誡，　知時不放逸，

於魔得自在，　魔不得其便。」

時毘忸天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名般闍羅，光色暉曜，赫然甚明，威儀詳序，來詣佛所，頂禮佛足，退坐一面，而說偈言：

「在家纏眾務，　出家甚寬博，

牟尼由專精，　從禪出覺了，

廓然而大悟，　開發顯大智。」

爾時，世尊以偈答曰：

「雖處眾緣務，　亦能獲得法，

能具念力者，　由能專定故，

唯有明智人，　逮證於涅槃。」

時般闍羅天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名須尸摩，與其眷屬五百人俱，來詣佛所，頂禮佛足，在一面坐。爾時，世尊告阿難言：「世若有人，能稱實說，彼當應言：『舍利弗比丘持戒多聞，少欲知定，樂於閑靜，精勤修定，有大念力，成就智慧，速疾智利智，善知出要，深解出乘，滿足實智。』」

阿難白佛言：「世尊！誠如聖教，若稱實說，彼應當言：『舍利弗比丘持戒多聞，最為第一，乃至成就實智。』」

時諸天子聞於如來及與阿難讚舍利弗，天之容貌轉復端嚴，其身光曜，倍更殊常，遍照祇洹，赫然大明。

時須尸摩天子顏貌威光轉熾盛已，合掌向佛，而說偈言：

「舍利弗多聞，　咸稱為大智，

持戒善調順，　世尊所讚歎。」

世尊復以偈答曰：

「舍利弗多聞，　咸稱為大智，

持戒善調順，　世尊所讚歎，

得無生寂滅，　破魔住後身。」

時須尸摩聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰赤馬，光色倍常，來詣佛所，頂禮佛足，却坐一面，白佛言：「世尊！當於何處而能得有不生老死，不沒不出，眾生盡處？如是邊際，為可知不？」

爾時，世尊告赤馬天子言：「不生老死，既不終沒，亦不出生，無有人能行至邊際，亦無有能往詣於彼，盡其崖限。」

時赤馬天子白佛言：「世尊！世尊所說，甚善希有，不生老死，乃至無能得其邊際。所以者何？念我過去，曾為仙人，號名赤馬，斷於欲結，得世五通，神力駿疾，過於日月，舉足一踔，能渡大海。而作是念：『我今神力駿疾如是，我當行盡眾生邊際。』我於爾時，志欲專求眾生邊故，心意[怡-台+(公/心)][怡-台+(公/心)]都無閑暇，唯除洗手，并飲食時及大小便，於百年中，竟不能得眾生邊際，而便命終。以是故知，如來善說，不生老死，不出不沒，欲往於彼，知其邊際，都無是處。」

佛告赤馬天子曰：「如是！如是！若有不生老死，不出不沒，眾生邊際，實無是處。若欲知者，眾生邊際即是涅槃，若盡苦際，是即名為得其邊際。」

爾時，世尊即說偈言：

「雖有是神力，　終無有能得，

行盡眾生邊。　若不得邊際，

何能盡苦際？　是故我牟尼，

得名善知世，　唯有勝智人，

能曉了邊際，　梵行已得立，

正智眾生邊，　度邊之彼岸。」

時赤馬天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇七）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。當于爾時，有六天子，本是外道六師徒黨，一名難勝，二名自在，三名顯現，四名決勝，五名時起，六名輕弄。此六天子咸於其夜，來詣佛所，在一面坐。斯諸天光倍勝於常，遍照祇洹，赫然大明。爾時，難勝即說偈言：

「可譏毀比丘，　四時自禁制，

見聞其住已，　是人離諸惡。」

自在天子復說偈言：

「苦行可譏毀，　撿攝於己身，

斷惡口忿諍，　苦樂同世尊，

於其法主所，　不造作眾惡。」

顯現天子復說偈言：

「斬截及傷害，　祠祀火燒等，

皆無善惡報，　迦葉之所說。」

決勝天子復說偈言：

「尼乾若提子，　常說如是言，

長夜修苦行，　斷除於妄語，

離羅漢不遠，　墮於世尊數。」

爾時，世尊以偈答言：

「從今令汝等，　獨己若多眾，

我觀皆鄙穢，　悉同於死尸，

云何以野干，　同彼師子王？

汝尊裸形眾，　極惡喜妄語，

如斯外道等，　彼去羅漢遠。」

時有天子復說偈言：

「作彼苦行者，　深為可譏毀，

雖處於閑靜，　徒為勞苦事。

願當擁護彼，　為其作教導，

必趣於色有，　生梵世歡喜。」

爾時，世尊復以偈答：

「世界所有色，　此處及他處，

并在虛空中，　有大光明者，

如是等一切，　悉入魔羂弶，

譬如捕魚師，　以網掩眾魚。」

又有一天復說偈言：

「說有及欲過，　并諸癡幻惡，

一切悉斷除，　讚歎斷欲結。

應向彼禮拜，　供養以稱讚，

所以如是者，　彼即世尊故。」

有一天子復說偈言：

「說有及瞋過，　并諸癡幻惡，

一切悉斷除，　讚歎斷瞋結。

應向彼禮拜，　供養以讚歎，

所以如是者，　彼即世尊故。」

時一天子復說偈言：

「說有及癡過，　并諸癡幻惡，

一切悉斷除，　讚歎斷癡者。」

時一天子復說偈言：

「說有憍慢過，　并諸慢幻惡，

一切悉斷除，　讚歎斷憍慢。」

時一天子復說偈言：

「說有諸見過，　并諸見幻惡，

一切悉斷除，　讚歎斷見者。」

時一天子復說偈言：

「說有愛著過，　并諸愛幻惡，

一切悉斷除，　讚歎斷愛者。」

有一天子復說偈言：

「王舍城諸山，　毘富羅最上，

大地諸山中，　雪山王最上。

四方諸世界，　上下及四維，

一切天人中，　如來最為尊。」

時諸天子聞佛所說，各說偈已，歡喜頂禮，還于天宮。

因陀羅問壽　斷於一切結

說善稱長者　尸毘問共住

速疾問邊際　婆睺諮大喜

大喜毘忸問　般闍羅揵持

須深摩問第一　　有外道問諸見

（三〇八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰摩佉，來詣佛所，光色熾盛，赫然大明，禮佛足已，却住一面，而說偈言：

「害誰安隱眠？　害誰不憂愁？

滅何等一法，　為聖所稱歎？」

爾時，世尊以偈答曰：

「害瞋安隱眠，　害瞋得無憂，

瞋恚之毒根，　詐親傷害人，

滅是等一法，　賢聖所稱歎。」

爾時，摩佉聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三〇九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰彌佉，來詣佛所，威光顯耀，赫然大明，頂禮佛足已却坐一面，而說偈言：

「云何於世間，　顯發於照明？

何者是無上，　第一之照明？

如是甚深義，　願佛為我說。」

爾時世尊，以偈答曰：

「於一切世間，　凡有三照明，

云何三照明？　所謂日月火。

能於晝夜中，　處處為照明，

天上及人間，　唯佛無上明。」

時，彌佉天子聞佛所說，歡喜頂禮還于天宮。

（三一〇）

如是我聞：

一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時，有天子名曇摩尸，來詣佛所，威光暉赫，遍于祇洹。却坐一面，而說偈言：

「婆羅門今者，　斷三有欲結。

不願求諸有，　竟何為所作？」

爾時，世尊以偈答曰：

「婆羅門無作，　念作已終訖，

涉水足盡底，　以至于彼岸，

若足不盡底，　不能到彼岸，

手足必運動，　是名有所作。

以此為方喻，　以明無作義，

曇摩汝當知，　已盡於諸漏，

住於最後身，　諸有愛欲過，

一切悉斷除，　超渡生死海。」

爾時，曇摩天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三一一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名多羅健陀，來詣佛所，光顏暉赫，明遍祇洹，却坐一面，而說偈言：

「斷除於幾法？　棄捨於幾法？

增進修幾法？　比丘成幾法？

凡修除幾法？　得度於駛流。」

爾時，世尊以偈答曰：

「除五欲受陰，　棄捨於五蓋，

增進修五根，　成就五分身，

如是之比丘，　超渡生死海。」

爾時，多羅健陀天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三一二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰迦默，來詣佛所，光色暉赫，明照祇洹，禮佛足已，却坐一面，而白佛言：「世尊！云何名為難為難作？」

爾時，世尊以偈答曰：

「學者為難作，　具足於戒定，

得離眾緣務，　恬靜而快樂。」

爾時，迦默天子復白佛言：「誠如聖教，默靜為難。」

爾時，世尊復以偈答：

「迦默汝今者，　難得而欲得，

晝夜修定意，　必能安靜默。」

時迦默復白佛言：「心意難定。」

世尊復以偈答：

「定攝擾亂心，　決定根難住，

壞於死羂網，　能獲於聖智。」

迦默復白佛言：「深嶮道岨難，何由得濟渡？」

世尊復以偈答：

「非聖必墮嶮，　頹墜莫由過，

賢聖履嶮途，　安隱從中度。」

爾時，迦默聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三一三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰迦默，來詣佛所，光明赫然，遍照祇洹，禮佛足已，却住一面，而說偈言：

「貪欲及瞋恚，　以何為根本？

樂不樂恐怖，　為是而誰耶？

孾孩捉母乳，　意覺從何生？」

爾時，世尊以偈答曰：

「從愛至我心，　如尼拘陀樹，

根鬚從土生，　然後入于地。

各各於異處，　愛著生於欲，

亦如摩樓多，　纏縛覆林樹。

若知其根本，　夜叉當捨離，

能渡生死海，　度更不受有。」

時迦默天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三一四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰栴檀，來詣佛所，光顏熾盛，明照祇洹，却立一面，而說偈言：

「我今問瞿曇，　種別大利智，

除去諸障蔽，　知見悉明了，

止住於何處？　為習何法教？

於後世不畏，　得善之果報。」

爾時，世尊以偈答曰：

「除棄口意惡，　身不行非善，

若處於居家，　布施如流水，

信心數受戒，　攝念分財與，

天當住此處，　習學如上事，

若能勤心行，　後世都無畏。」

時栴檀天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三一五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰栴檀，來詣佛所，光顏熾盛，明照祇洹，却立一面，而說偈言：

「云何度駛流？　晝夜恒精進，

如此駛流中，　濤波甚暴急，

無有攀挽處，　亦無安足地，

誰能處深流，　而不為漂沒？」

爾時，世尊以偈答曰：

「一切戒完具，　定慧充其心，

思惟內心念，　此能度難度。

除去於欲想，　度有結使流，

盡於喜愛有，　處深不沈沒。」

時栴檀天子聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三一六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有天子名曰迦葉，身光倍常，來詣佛所，所出光明遍照祇洹，却坐一面，而白佛言：「比丘！我今欲說比丘勝利。」

佛告迦葉：「恣汝所說。」

爾時，迦葉即說偈言：

「比丘能具念，　心得善解脫，

諸欲有所求，　逮得無垢處。

能知於世間，　有垢及無垢，

捨離一切有，　亦無諸畜積，

是名為比丘，　有勝利功德。」

時迦葉天子說此偈已，歡喜頂禮，還于天宮。

（三一七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一天名曰迦葉，光色倍常，即於其夜，來詣佛所，身光顯照，遍于祇洹，却坐一面，白佛言：「比丘大德！我今亦復欲說比丘所得功德。」

佛言：「迦葉！隨汝意說。」

迦葉即說偈言：

「比丘能具念，　心得善解脫，

願求得涅槃，　已知於世間。

解有及非有，　深知諸法空，

是名為比丘，　離有獲涅槃。」

時迦葉天子說此偈已，歡喜頂禮，還于天宮。

摩佉問所害　彌佉諮照明

曇摩誦應作　多羅詢所短

極難及伏藏　迦默決二疑

實智及渡流　栴檀之所說

無垢有非有　斯兩迦葉談

(此中章次因陀羅夜叉與上因陀羅天子所說不異，以其繁重故闕而不傳，次章釋迦夜叉與上釋迦天子不別，亦闕不書)

(此下丹本第十二卷初)

（三一八）

如是我聞：

一時，佛遊摩竭提國，將欲向彼崛默夜叉宮中。時崛默夜叉往詣佛所，頂禮佛足，在一面坐，白佛言：「世尊！唯願如來及比丘僧，於今日夜在我宮宿。」爾時，世尊默然許之。

時崛默夜叉為欲安置佛徒眾故，即時化作五百宮殿，床敷臥具，皆悉備足。又復化作五百火爐，中火熾然，都無烟氣。請佛詣宮，奉以上房，五百比丘以次取房。爾時，如來入房坐已，崛默夜叉在一面立，而說偈言：

「得正憶念樂，　憶念正亦樂，

志念常不忘，　正念得安眠，

正念得賢樂。　不害不杖捶，

不勝亦不負，　於一切眾生，

普皆生慈愍，　離一切怨憎，

斯乃為大樂，　更無有過者。」

時崛默夜叉說此偈已，歡喜頂禮而還。

（三一九）

如是我聞：

一時，佛在白山。爾時，尊者象護為佛侍者。於時世尊夜中經行，天降微雨，電光晃曜。時天帝釋即便化作琉璃寶堂，以覆佛上，作是事已，來詣佛所，頂禮佛足，如來經行，猶未休止。時彼國人若小兒啼泣，不時止者，輒以薄俱羅鬼而以恐之。然諸佛常法，師不入室，弟子不得在前入房，而先眠睡。爾時，象護作是心念：「今夜既久，世尊不眠，我當作薄俱羅鬼，恐其令眠。」作斯念已，尋便反被，俱執至經行道頭，而語佛言：「沙門！沙門！薄俱羅鬼來。」

爾時，佛告象護：「汝甚愚癡，以薄俱羅鬼恐怖於我，汝寧不知如來久斷驚懼、毛竪、一切畏耶？」

時釋提桓因見聞是已，白佛言：「世尊！佛法之中亦有如是出家人也。」

佛告天帝：「憍尸迦！瞿曇種姓極為寬廓，多所容納，如是之人，不久亦當得清淨法。」

爾時，世尊即說偈言：

「若於自己法，　具行婆羅門，

到于彼岸者，　盡諸有結漏。

若於自己法，　具行婆羅門，

名到于彼岸，　觀諸受滅沒。

若於自己法，　具行婆羅門，

到于彼岸者，　觀因之盡沒。

若於自己法，　具行婆羅門，

能度于彼岸，　觀結使寂滅。

若於自己法，　具行婆羅門，

度于彼岸者，　觀生老病死。

若於自己法，　具行婆羅門，

度于彼岸者，　能度毘舍闍，

薄俱羅彼岸。」

爾時，帝釋聞佛所說，歡喜頂禮，還于天宮。

（三二〇）

爾時，尊者阿那律從佛遊行，至彼摩竭提國鬼子母宮。時阿那律中夜早起，正身端坐，誦法句偈，及波羅延大德之偈，又復高聲誦習其義，及修多羅等。時鬼子母所愛小子，字賓伽羅，啼泣墮淚。時鬼子母慰撫子言：「道人誦經，汝莫啼泣。」即說偈言：

「汝賓伽羅止爾聲，　聽道人誦法句偈，

聽是偈已除破戒，　獲得清淨能守禁。

汝賓伽羅止爾聲，　聽道人誦法句偈，

聽是偈已得不殺。　汝賓伽羅止爾聲，

聽道人誦法句偈，　聽是偈已得實語。

汝賓伽羅止爾聲，　聽道人誦法句偈，

聽是偈已離鬼胎，　是故汝應止啼聲。」

（三二一）

如是我聞：

一時，佛在摩竭提國富那婆修夜叉母宮。佛於其夜，在彼宮宿，其子夜叉婆修，及女優怛羅，夜中啼泣。其母爾時慰撫男女，欲令不啼，即說偈言：

「富那婆修，　及優怛羅，　汝等今者，

宜止啼聲。　佛之世雄，　所說法要，

使我得聞，　非父非母，　能脫苦惱。

唯有世尊，　善巧說法，　能令聞者，

永離諸苦。　一切眾生，　隨於欲流，

沒生死海，　我欲聽法，　斷斯欲流。

富那婆修，　及優怛羅，　是故汝等，

宜應默然。」

時富那婆修，即說偈言：

「我今隨母教，　更不生音聲，

小妹優怛羅，　爾今亦默然，

願聽彼沙門，　說於微妙法。

佛於摩竭提，　人中最為上，

廣為諸眾生，　演說斷苦法。

說苦能生苦，　說苦出要道，

說賢聖八道，　安隱趣涅槃。

善哉聞沙門，　所說法之要。」

母以偈答：

「汝是知見者，　所說稱我心，

汝善讚歎彼，　世間之導師。

以汝等默故，　令我見四諦，

優怛羅後時，　亦當見四諦。」

（三二二）

如是我聞：

一時佛遊摩竭提國，至摩尼行夜叉宮。時摩尼行夜叉共諸夜叉，不在己宮，集於餘處。有一女人，持好香華，并齎美酒，來至於此夜叉宮中。爾時，世尊處彼宮坐，諸根寂定。時此女人見於如來，在宮中坐，顏色悅豫，志意湛然，諸根寂定，得上調心，譬如金樓。見斯事已，即生此念：「我於今者，便為現見摩尼行夜叉。」時此女人前禮佛足，而說偈言：

「汝實應供養，　請與我所願，

使汝得賢善，　此摩竭提人，

咸從汝求願，　汝常稱其心，

能與福慶祐。　汝今稱我願，

令我現在樂，　來世得生天。」

爾時，世尊以偈答曰：

「汝慎莫放逸，　而生於憍慢，

常當樂信戒，　汝當自化度。

請求摩尼行，　彼將何所為？

未若汝自修，　生天之業緣。」

時彼女人聞斯偈已，復作是念：「彼必不是摩尼夜叉，乃是瞿曇沙門。」即此女人尋以香花、酒瓶，屏於一處，頂禮佛足，合掌向佛，而說偈言：

「云何能獲得，　現樂後生天？

趣向於何事，　能得受快樂？

當作何業行？　我今問瞿曇，

云何今得樂，　命終得生天？」

「施與調諸根，　能生於快樂，

正見賢善俱，　親近於沙門，

正命自活者，　何用生于彼，

三十三天中，　彼即苦羅網。

汝除於欲愛，　至心聽我說，

我今當為汝，　說無塵垢法，

汝諸夜叉眾，　善哉聽甘露。」

爾時，世尊即為說法，示教利喜，如諸佛法，說施論、戒論、生天之論，欲為不淨，出世為要。佛知其心，志意調順，為說四諦苦集滅道。女人意聰，聞法信悟，如新淨㲲，易受染色，即於座上見四聖諦法，知法逮得於法，盡法崖底，斷於疑網，渡疑彼岸，不隨於他，即起禮佛，合掌而言：「世尊！我已得出，我已得出，我盡形壽歸依三寶，成就不殺。」

時此女人聞法歡喜，頂禮而去。

（三二三）

如是我聞：

一時佛遊摩竭提國，至箭毛夜叉宮，於夜止宿。時箭毛夜叉與諸夜叉餘處聚會，不在宮中。時箭毛同伴其名為炙，此炙夜叉見佛在於箭毛舍中，詣箭毛夜叉所，而語之言：「汝得大利，如來、至真、等正覺今在汝宮，於中止宿。」

箭毛夜叉言：「彼云何在我宮宿？」

時夜叉復語之言：「彼雖人類，實是如來、至真、等正覺。」

箭毛復言：「我今還宮，足自別知，為是如來、至真、等正覺？為非是耶？」箭毛夜叉聚會既訖，尋還己宮，以身欲觸佛，佛身轉遠，即問佛言：「沙門！今者為驚懼耶？」

佛言：「我不畏，汝觸極惡。」

箭毛復言：「沙門！我今問難，汝若解釋，甚善無量；若不答我，當破汝心，令熱沸血從面而出，又拔汝膊，擲置婆耆河岸。」

佛言：「我不見世間若天、魔、梵、沙門、婆羅門，有能令我心意顛倒，破我之心，面出沸血，能拔我膊，擲置于彼婆耆岸者。」

爾時，箭毛即說偈言：

「貪欲瞋恚，　以何為本？　樂及不樂，

怖畏毛竪，　為是何耶？　彼意覺者，

住在何處？　孾孩小兒，　云何生便，

知捉於乳？」

爾時，世尊以偈答曰：

「愛從以我生，　如尼拘陀樹，

欲愛隨所著，　亦如摩樓多，

纏縛尼拘樹。　夜叉應當知，

若知其根本，　必能捨棄離。

知彼根本者，　能度生死海，

度於有駛流，　更不受後有。」

時箭毛夜叉聞佛所說，心開意解，歡喜踊躍，即受三歸。

（三二四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，優婆夷有一男兒，受持八戒，於戒有缺，以犯戒故，鬼著而狂。時優婆夷即說偈言：

「十四十五日，　及以月八日，

如來神足月，　清淨持八戒。

修行不缺減，　鬼神不擾亂，

我從羅漢所，　得聞如是事。」

時有夜叉而說偈言：

「十四十五日，　及以月八日，

神足月齋日，　持戒不毀缺，

具受八支齋，　鬼神不擾亂。

汝於羅漢所，　所聞皆稱實。

我今必當放。」　夜叉作是語：

「毀戒鬼擾弄，　若有所毀缺，

現在鬼神惱，　將來獲惡果。

受戒如執刀，　急緩俱能傷，

智者須菩提，　得中則無害，

不持法沙門，　後受地獄苦。

如彼拙用刀，　必傷於其手，

善捉者不傷，　能護沙門法，

後必得涅槃。」　夜叉捉兒竟，

捉已尋復放。　時彼優婆夷，

尋語其子言：　「汝今當聽我，

夜叉之所說，　諸有遲緩業，

梵行不清淨，　邪命并諂曲，

彼不成大果。　譬如拙用刀，

必自傷害手，　善持沙門法，

後必近涅槃，　如似善捉刀，

不自傷其手。」

爾時，優婆夷為子種種說是法已，其子尋即生於厭惡，既厭惡已，便求出家，剃除鬚髮，即著法服，年少出家，不能深樂出家之法，以不樂故，便還歸家。

時優婆夷遙見子來，舉手大喚，而說偈言：

「舍既被燒，　烟炎熾盛，　善出諸物，

何以復來，　而欲入火？　舍既焚燒，

烟炎熾盛，　何緣復來，　欲被燒害？」

爾時，其子復說偈言：

「一切世人死，　必應悲號哭，

現在若不見，　亦復應啼泣，

母今以何故，　如彼餓鬼哭？」

其母復說偈言：

「汝以先捨欲，　出家為沙門。

汝今欲還家，　恐為魔所縛。

我今以是故，　是以哭於汝。」

時優婆夷，　如是種種，　呵責其子，

使生厭惡。

爾時，其子即向阿練若處，精勤修道，晝夜不廢，獲阿羅漢。

（三二五）

如是我聞：

一時佛遊摩竭提國，往至於彼曠野夜叉所住之宮，於夜止宿。時彼夜叉與諸夜叉餘處聚會，不在己宮。時有夜叉名曰驢駒，見於如來在曠野宮宿，即往於彼曠野鬼所，而語之言：「汝獲大利，如來、至真、等正覺在汝宮宿。」

曠野答言：「彼人云何在我宮宿？」

時驢駒夜叉復語之言：「雖是人類，實是如來、至真、等正覺。」

曠野復言：「汝審真實，是如來、至真、等正覺？為非是耶？」爾時，曠野聚會已訖，還於己宮，既見佛已，而作是言：「出去！沙門。」如來爾時以彼住處故，隨語出。復語佛言：「沙門還入。」佛斷我慢，復隨語入。第二第三，語佛出入，佛悉隨之。第四亦言：「沙門出去。」佛言：「汝已三請，我於今者，不為汝出。」

曠野即言：「我欲問難，汝若解釋，當聽汝坐；若不答我，當令汝心意倒錯，又破汝心，使熱沸血從面而出，挽汝之膊，擲置婆耆河岸。」

佛言：「不見世間若天、若魔、若梵、沙門、婆羅門，有能以我如汝語者。汝欲問者，隨汝所問。」

時曠野鬼即說偈言：

「一切財寶中，　何者最為勝？

修行何善行，　能招於樂報？

於諸美味中，　何者最為勝？

於諸壽命中，　何者壽命勝？」

爾時，世尊以偈答曰：

「於諸人中財，　信財第一勝。

修行於法者，　能得於快樂。

實語最美味，　智慧壽命勝。」

時曠野夜叉復說偈言：

「誰渡於駛流？　誰渡於大海？

誰能捨離苦？　誰得於清淨？」

爾時，世尊以偈答曰：

「信能渡駛流，　不放逸渡海，

精進能離苦，　智慧能清淨。」

曠野夜叉復說偈言：

「云何能得信？　云何能得財？

云何得名稱？　云何得善友？」

爾時，世尊復以偈言：

「阿羅漢得信，　行法得涅槃，

順行所應作，　精勤能聚財。

實語名遠聞，　廣施得親友，

汝可廣請問，　沙門婆羅門，

誰邊得實語？　離我誰有法？

九十六種道，　汝觀察諦問，

誰法有不害，　能具調順者？」

爾時，曠野復說偈言：

「何須更問彼？　沙門婆羅門，

大精進顯示，　善分別說法。

我今念汝恩，　由汝示我故，

令我今得見，　無上大商主。

我從於今日，　隨所行來處，

城邑及聚落，　常當歸命佛，

顯示於正法。」

時曠野夜叉聞佛所說，歡喜踊躍，歸依三寶，并受禁戒為佛弟子。

（三二六）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。爾時，王園精舍有比丘尼，名曰毘[口*梨](毘[口*梨]秦言雄也)。時彼國人一切共為俱蜜頭星會，七日七夜歡娛聚集，無有延請比丘尼者。時有夜叉，於彼毘[口*梨]比丘尼所生信敬心，知諸國人都無請者，於里巷中說斯偈言：

「王舍城諸人，　一切咸醉眠，

毘[口*梨]比丘尼，　寂然入善定，

行者實是雄，　成就於雄法。

而此比丘尼，　善能修諸根，

永離於塵垢，　寂滅到涅槃。

如斯大德人，　宜勤加供養。

汝等今云何，　都無請命者？」

時彼城中諸優婆塞聞是偈已，各持衣服及諸餚饍而來，施與彼比丘尼。于時夜叉見諸人等，各各供養，復說偈言：

「毘[口*梨]比丘尼，　斷除一切結，

優婆塞有智。　能施於彼食，

以施彼食故，　得大福增長。

毘[口*梨]比丘尼，　斷一切結使。

優婆塞有智，　能施毘[口*梨]衣，

以施彼衣故，　得大福增長。」

（三二七）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。時王園精舍有比丘尼，名曰白淨。爾時，國人一切共作俱蜜頭星會，七日七夜歡娛聚集，無有請彼比丘尼者。時有夜叉於白淨比丘尼所生信敬心，知諸國人都無請者，於里巷中說斯偈言：

「王舍城諸人，　一切皆醉眠，

不請比丘尼，　修於諸根者。

白淨白淨法，　比丘尼善定，

永離於塵垢，　寂滅到涅槃。

如斯大德人，　宜勤加供養。

汝等今云何，　都無命請者？」

時彼城中諸人聞是偈已，各持衣食施比丘尼。于時夜叉見得衣食，復說偈言：

「白淨比丘尼，　斷除於愛結。

優婆塞有智，　能施於彼食，

以施彼食故，　獲於無量福。

白淨比丘尼，　斷除於慳貪。

優婆塞有智，　能施於彼衣，

以施彼衣故，　獲於無量福。」

（三二八）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。時二夜叉：一名七岳，二名雪山。此二夜叉共為親友，而作誓言：「若汝宮中有妙寶出，當語於我；若我宮中有妙寶出，亦當語汝。」時雪山夜叉宮中，有千葉蓮花，大如車輪，紺瑠璃莖，金剛為鬚。雪山夜叉覩斯事已，即便遣使語彼七岳言：「我宮中有是異物，汝可來觀。」

爾時，七岳夜叉聞是語已，即作心念：「如來世尊近在不遠，可使詣雪山夜叉所言，我當必詣彼，往看寶華。」作是念已，即復遣使言：「我此中有如來、至真、等正覺，在此現形，汝宮雖有如是寶華，為何所益？」

爾時，雪山夜叉聞其使語，侍從五百夜叉，往詣于彼七岳夜叉所止宮中。雪山夜叉向於七岳而說偈言：

「十五日夜月，　圓足極淨明，

聞命將徒眾，　今故來相造，

應當親近誰？　誰是汝羅漢？」

七岳夜叉說偈答曰：

「如來世所尊，　王舍城最上，

說於四諦法，　斷除一切苦。

說苦從因生，　能生苦名習，

賢聖八正道，　趣向於寂滅。

彼是我羅漢，　汝當親近之。」

雪山夜叉復說偈言：

「普於群生類，　若有慈等心，

於愛不愛覺，　為得自在不？」

七岳夜叉復以偈答：

「心意極調柔，　於諸群萠類，

了知一切法，　為世大導師，

於愛不愛覺，　心皆得自在。」

雪山夜叉復說偈言：

「若能真實語，　終不虛妄言，

慈愍眾生類，　除斷於殺生，

遠離於放逸，　於禪而不空。」

七岳夜叉復說偈言：

「終不虛妄語，　遠離於殺害，

常捨諸放逸，　佛無不定時。」

雪山夜叉復說偈言：

「若不著於欲，　心無諸擾亂，

為有法眼耶？　盡於愚癡不？

能捨諸煩惱，　得於解脫不？」

七岳夜叉復以偈答：

「超出欲淤泥，　心淨無擾亂，

法眼甚清徹，　得盡於愚癡，

永離眾結使，　獲得於解脫。」

雪山夜叉復說偈言：

「誰無別離惱？　誰能不綺語？

誰見物不貪？　誰不生想見？」

七岳夜叉復以偈答：

「久斷愛別苦，　未曾無義言，

除捨貪欲心，　永無邪見想。」

雪山夜叉復說偈言：

「頗具於諸明，　戒行清淨不？

為能盡諸漏，　不受後有耶？」

七岳夜叉復以偈答：

「明行悉具足，　持戒行清淨，

久斷諸結漏，　永不受後有。」

雪山夜叉復說偈言：

「如來三業中，　頗具眾善行，

汝今得遵行，　讚歎真實法。」

七岳夜叉復以偈答：

「如來身口意，　具足眾善行，

明達悉充備，　我讚真實法。」

雪山夜叉復說偈言：

「牟尼天世雄，　[蹲-酋+(十/田/ㄙ)]如伊梨延，

少食不著味。　仙聖處林禪，

我等可共往，　禮敬瞿曇尊。」

爾時，七岳夜叉共雪山等，將千夜叉同時俱往，既到佛所，各整衣服，合掌敬禮，而說偈言：

「婆伽婆世雄，　佛陀兩足尊，

諸天所不知，　具眼悉明了。」

爾時，雪山、七岳等說此偈已，在一面坐。雪山夜叉以偈問佛：

「云何苦出要？　云何捨離苦？

世尊為我說，　苦於何處盡？」

爾時，世尊以偈答曰：

「五欲意第六，　於此處離欲，

解脫於諸苦，　斯是苦出要。

如斯解脫苦，　即於苦處滅。

汝今問於我，　為汝如是說。」

雪山夜叉復以偈問：

「云何池流迴？　何處無安立？

苦樂於何處，　滅盡無有餘？」

爾時，世尊以偈答曰：

「眼耳鼻舌身，　意根為第六，

此處池流迴，　此無安立處。

名色不起轉，　此處得盡滅。」

雪山夜叉復以偈問：

「云何世間生？　云何得和聚？

幾為世間受？　幾事為苦求？」

爾時，世尊以偈答曰：

「世間從六生，　因六得和集，

從六生於受，　六事恒苦求。」

雪山夜叉復以偈問：

「云何修善法，　晝夜不懈怠？

云何度駛流，　無有安足處，

亦無所攀緣，　處深不沈沒？」

爾時，世尊以偈答曰：

「一切戒無犯，　智慧具禪定，

思惟眾過患，　具足於念力。

此能度難度，　遠離欲和合，

捨諸有結使，　盡於歡喜有。

如是人名為，　處深不沈沒。」

雪山夜叉復以偈問：

「誰度於駛流？　孰能越大海？

誰能捨於苦？　云何得清淨？」

爾時，世尊以偈答曰：

「信能度駛流，　不放逸越海，

精進能捨苦，　智慧能使淨。

汝詣諸沙門，　及諸婆羅門，

各各種別問，　誰有知法者？

誰能說實捨？　離我誰能說？」

雪山夜叉復以偈問：

「我今聞佛說，　疑網皆已除，

何須種別問，　沙門婆羅門？

世雄善顯示，　具實分別說，

七岳恩深重，　能使我得見。

無上大導師，　我今所至處，

城邑及聚落，　在在并處處，

日夜常歸依，　如來三佛陀，

法中之正法。」　一千諸夜叉，

心各懷踊躍，　皆合掌向佛，

咸求為弟子，　歸依佛世尊。

（三二九）

如是我聞：

一時，佛在王舍城迦蘭陀竹林。爾時，尊者舍利弗、大目犍連在靈鷲山。時舍利弗新剃髮竟，晨朝早起，正身端坐，以衣覆頭。當于彼時，有二夜叉：一名為害，二名復害。爾時，復害見舍利弗，語為害言：「我於今者，欲以拳打剃頭沙門。」

為害答言：「而此比丘有大神德，汝勿為此，長夜受苦。」第二第三，亦如是諫。復害故欲以拳打舍利弗，以不用其所諫曉故，乃至以身躬自抱捉。

爾時，復害惡心熾盛，雖聞他諫，乃至抱捉，都不從順。即以拳打舍利弗頭，既打之已，復害夜叉語為害言：「今打比丘，便為燒煮於我，汝今應當救拔於我。」作是語時，地自開裂，現身陷入無間地獄。

爾時，尊者大目揵連去舍利弗坐處不遠，坐一樹下，尋聞打於舍利弗聲，往詣尊者舍利弗所，而語之言：「不能堪忍受如是苦，將無驚怖，散壞身耶？」

舍利弗言：「我身忍受，都無苦痛，亦不散壞。」

尊者即讚歎言：「實有神德，假令復害以手打彼耆闍崛山，猶當碎壞，而舍利弗都無異相。」

斯二尊者作是語時，爾時，世尊晝在房坐，以淨天耳遙聞其言，即說偈言：

「正心如大山，　安住無動搖，

諸所可染著，　染不染著法，

遠離於愛樂。　所謂愛樂者，

即是塵欲法。　若來加惱觸，

不報惱觸者，　是名不惱觸。

若如是修心，　終不受於苦。」

爾時，比丘聞佛所說，歡喜奉行。

因陀羅、釋迦、崛默白山、賓迦羅、富那婆修、曼遮尼羅、箭毛、受齋、曠野及雄、淨、七岳并雪山。害及於無害。是名第十四

別譯雜阿含經卷第十五

別譯雜阿含經卷第十六(丹本第十七卷初准)

失譯人名今附秦錄

（三三〇）

爾時，世尊在毘舍離獼猴陂岸大講堂中。時有四十波利蛇迦比丘皆阿練若，著糞掃衣，盡行乞食，悉在學地，未離欲法，咸至佛所，頂禮佛足，在一面坐。

爾時，世尊作是念：「此諸比丘皆阿練若，著糞掃衣，盡行乞食，悉是學人，未斷諸結，吾當為彼，如應說法，令諸比丘不起于坐，心得解悟，盡諸結漏。」

佛告之曰：「比丘當知，生死長遠，無有邊際，無有能知其根源者，一切眾生皆為無明之所覆蓋，愛結所使，纏繫其頸，生死長途，流轉無窮，過去億苦無能知者，譬如恒河流入四海。我今問汝：汝處生死，所出血多？為恒河多？」

時諸比丘白佛言：「世尊！如我解佛所說義者，我處生死，身所出血，多彼恒河四大海水。」

佛告諸比丘：「善哉！善哉！汝從往世所受象身，為他截鼻、截耳，或時截足，鐵鉤斲頭，及以斬項，所出之血，無量無邊。又受牛、馬、騾、驢、駱駝、猪、雞、犬、豕，種種禽獸，如受雞形，截其羽翼，及其項足，身所出血，是諸禽獸，各被割截，所出之血，不可計量。」復告諸比丘：「色為是常？是無常乎？」

諸比丘白佛言：「世尊！色是無常。」

佛復問言：「色若無常，為當是苦？為非苦乎？」

比丘對曰：「無常故苦。」

佛復告言：「若無常苦是敗壞法，於此法中，賢聖弟子計有我，及我所不？」

比丘對曰：「不也。世尊！」

佛復告曰：「受、想、行、識為是常耶？為無常乎？」

比丘對曰：「斯皆無常。」

佛復問言：「若是無常，為是苦耶？為非苦耶？」

比丘對曰：「無常故苦。」

佛又問言：「若無常苦是敗壞法，賢聖弟子寧計是中我、我所不？」

比丘對曰：「不也。世尊！」

佛告比丘：「善哉！善哉！色是無常，無常故即無我，若無有我，則無我所，如是知實正慧觀察，受、想、行、識亦復如是。是故比丘，若有是色，乃至少時，過去、未來、現在，若內、若外，若近、若遠，此盡無我，及以我所，如是稱實正見所見。若受、想，若行、若識，若多、若少，若內、若外，若近、若遠，過去、未來、現在，都無有我，亦無我所，如實知見。賢聖弟子見是事已，即名多聞。於色厭惡，受、想、行、識亦生厭惡，以厭惡故得離欲，得離欲故，則解脫。得解脫故，則解脫知見。若得解脫知見，即知我生已盡，梵行已立，所作已辦，更不受有。」

佛說是時，四十波利蛇迦比丘不受後有，心得解脫。

時諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三三一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「汝等當知，生死長遠，無有邊際，無有能知其根源者。一切眾生皆為無明之所覆蓋，愛結纏縛，流轉生死，無有窮已，過去億苦無能知者，譬如恒河流注四海。」復告比丘：「生死長遠，於昔過去受形已來，憂悲哭泣，所出目淚為多？為恒河多？」

時諸比丘白佛言：「世尊！如我解佛所說義者，生死長遠，目所出淚，踰彼恒河，亦多四海。」

佛告比丘：「善哉！善哉！所集目淚，實多四海。誠如汝言，過去來世，父母棄背，伯叔、兄弟、姊妹、兒子、宗親、眷屬，悉皆死喪，及失錢財、象、馬、牛、羊，或受鞭杖，或被傷刖，侵毀形體，乃至繫閉，如斯眾苦，悲惱流淚，不可稱計。譬如瀑流，漂眾草木，聚沫塞路。愛之聚沫，遮賢聖道，血渧受身，數受地獄、餓鬼、畜生，及餘惡趣。」

佛問比丘：「色為是常？是無常乎？」

比丘對曰：「色是無常。」

佛復問言：「色若無常，為當是苦？為非苦耶？」

比丘對曰：「無常故苦。」

佛告比丘：「若無常苦是敗壞法，於斯法中，賢聖弟子寧計有我，及我所不？」

比丘對曰：「不也。世尊！」佛又問言：「受、想、行、識為是常耶？是無常乎？」

比丘對曰：「斯皆無常。」

佛又問言：「若是無常，為是苦耶？為非苦乎？」

比丘對曰：「無常故苦。」又問：「若無常苦是敗壞法，賢聖弟子寧計是中我、我所不？」

比丘對曰：「不也。世尊！」

佛告比丘：「善哉！善哉！色是無常，無常故苦，苦即無我。若無有我，則無我所，如是知實正慧觀察，受、想、行、識，亦復如是。是故比丘，若有是色，乃至少許，過去、未來、現在，若內、若外，若近、若遠，此盡無我，及以我所，如是稱實正見所見。若受、想、行、識，若多、若少，若內、若外，若遠、若近，過去、未來、現在，都無有我，亦無我所，如實知見，賢聖弟子見是事已，即名多聞，於色解脫，受、想、行、識，亦得解脫，憂悲苦惱一切解脫。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三三二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘言：「生死長遠，無有邊際，無有能知其根源者。一切眾生皆為無明之所覆蓋，愛結纏縛，流轉生死，無有窮已，過去億苦無能知者。」復告比丘：「譬如恒河流注四海，於昔過去生死曠遠，飲於母乳比恒河水，何者為多？」

比丘白佛：「如我解佛所說義者，過去久遠所飲母乳，多彼恒河，及四海水。」

「受形已來，無量無邊，或受象、馬、駝、驢、牛、羊、鹿等，種種畜獸，所飲母乳，不可稱計。譬如瀑流，漂諸草木，合成聚集，妨塞途路。愛之聚沫，亦復如是，能遮聖道。」餘如上說。

（三三三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠，無有邊際，無有能知其根源者。一切眾生皆為無明之所覆蓋，愛所纏縛，流轉生死，無有窮已，過去億苦無能知者。假設有人，斬截天下大地草木，悉以為籌，盡此諸籌，欲數過去無量世來所生之母，亦不能盡其邊際。假設斬於大地草木，悉皆以為四指之籌，欲算過去所生之父，終不能得知其邊際。」復告比丘：「生死長遠，邊不可得。」餘如上說。「汝諸比丘，當作是學，斷於生死，斷於諸有，更不受有。」

時諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三三四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠，無有邊際，無有能知其根源者。一切眾生皆為無明之所覆蓋，愛所纏縛，流轉生死，無有窮已；過去億劫恒受眾苦，一切無有能得知者。」復告比丘：「假設有人，丸大地土，猶如豆粒，以此豆粒欲數過去所受生母，盡此地土，亦不能得盡其邊際。」餘如上說。「是故汝等，應作是學，學斷後有，懃求方便，斷於後有。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三三五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠，無有邊際，無有能知其根源者。一切眾生皆為無明之所覆蓋，愛所纏縛，流轉生死，無有窮已，過去億數所受眾苦，一切無有能得知者。」

佛告比丘：「汝觀世間喜樂之眾，受上樂者，汝等決定應作是念：『我從過去以來，受如此樂，數受斯樂，亦皆敗失，如是生死長遠。』」餘如上說。「汝等今者，當作是學，懃修方便，斷於後有。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三三六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠。」餘如上說。「若見眾生受極苦毒，憂愁懊惱，當作是念：『我從昔來無量劫中，亦受如是無量苦惱，生死長遠。』」餘如上說。「汝等比丘，當作是學，應懃方便，斷於後有，莫作起有因緣。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三三七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠。」餘如上說。「汝等比丘，若見有人，心生驚怖，身毛為竪，當知前身曾作怨害，是故生死長遠。」餘如上說。「汝等比丘，應作是學，當懃方便，斷於後有。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三三八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠。」餘如上說。「若見眾生自然愛樂，起於欲心，心極親愛，汝等當知，先身之時，必為父母、兄弟、妻子，或作和上、阿闍梨、師長所尊，是故當知，生死長遠。」餘如上說。「汝等比丘，應作是學，懃修方便，斷於後有，莫作生有因緣。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三三九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。時有一婆羅門，往詣佛所，問訊世尊，在一面坐。白佛言：「世尊！未來當有幾佛出世？」

佛答之言：「未來當有恒河沙諸佛出現於世。」

時婆羅門聞佛所說，作是念：「我當於未來佛所修梵行，迴還不遠。」復作是念：「我竟不問過去之世幾佛出世？」作是念已，還至佛所，白佛言：「世尊！過去之世幾佛出世？」

佛答之曰：「過去有無量恒河沙諸佛已出於世。」

時婆羅門復作是念：「過去、未來諸佛出世，我不值遇，今得值佛，云何空過？我當於佛法中出家學道。」即起合掌白佛言：「世尊！唯願慈愍，聽我出家，於佛法中，修行梵行。」佛即聽許，尋得出家。既出家已，獨處閑靜，精勤修習，斷於生死，得阿羅漢。

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四〇）

如是我聞：

一時佛住王舍城毘富羅山足。佛告諸比丘：「若有一人，於一劫中，流轉受生，收其白骨，若不毀壞，積以為聚，如毘富羅山。賢聖弟子隨時聞，如實知苦聖諦，如實知苦集、知苦滅、知趣苦滅道，如是知見已，斷於三結，所謂身見、戒取、疑，名須陀洹，不墮惡趣，決定菩提，趣於涅槃，極至七生七死，得盡苦際。」說是事已，復說偈言：

「一人一劫中，　流轉受生死，

積骨以為聚，　集之在一處，

使不毀敗壞，　猶如毘富羅。

若觀四真諦，　正智所鑒察，

說苦因從生，　苦滅八聖道，

安隱趣涅槃，　流轉生死輪，

任運過七生，　得盡於苦際。」

時諸比丘聞佛所說，歡喜奉行，頂禮而去。

血淚及母乳　土丸如豆粒

恐怖及彼愛　恒沙及骨聚

（三四一）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，世尊告諸比丘：「生死長遠。」亦如上說。爾時，眾中有一比丘，從坐而起，整衣服，合掌向佛，白佛言：「世尊！劫為久近？」

佛告比丘：「吾可為汝敷演而說，恐汝不解。」

比丘白佛：「頗可方喻說不？」

佛言：「可作方喻。以鐵為城，縱橫正等，高一由旬，設盛芥子，滿中流溢。假設有人百年之中，取一芥子，城中芥子，可得都盡，劫之邊際，不可得知。」復告比丘：「劫之長遠，其喻如是。如斯長劫，百千億萬，乃至百億萬苦惱，無量無邊麁惡痛苦，意所不憙，猶如聚沫，血渧受身，數受地獄、餓鬼、畜生惡趣之中，人中惡趣，是故應斷後有，宜勤方便，遠離諸有。汝等比丘，當作是學。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四二）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠。」餘如上說。於彼眾中有一比丘，即從坐起，偏袒右肩，胡跪合掌，白佛言：「世尊！劫為久近？」

佛告比丘：「可為汝說，汝不能解。」

比丘白佛：「為可作方喻以不？」

佛言：「可作方喻。」佛告比丘：「如有硬石，無有孔穴，共同一體，縱廣高下，滿一由旬。假使有人，以細羅縠衣，或初摩細濡，或以細㲲，百年一拂，令其壞盡，劫猶未盡。是故我說，劫之長遠，邊際難得。劫之久近，其喻如是。如是長劫，數百、數千、數萬、數千億萬眾生，於斯長劫之中受大苦惱，麁澁痛苦，意所不憙，如似聚沫，血渧所受，數受地獄、餓鬼、畜生，入於惡趣。是故汝等，當斷後有，勤修行道，離於諸有因緣，應作是學。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四三）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，眾中有一比丘，從坐而起，整衣服，長跪合掌，白佛言：「世尊！從昔已來，多少劫過？」

佛告比丘：「吾可說之，汝不能解。」

比丘白佛言：「可作方喻說不？」

佛言：「可作方喻。假設有人，年滿百歲，於一日中，晨起、日中及日暮，三時各憶百千劫事，如是日日憶念，滿足百年，猶不能得過去劫數邊際。劫數長遠，亦復如是。眾生於是長遠劫中，受眾苦極麁澁痛苦，心不生憙，數受地獄、餓鬼、畜生，入於惡趣。是故比丘，應斷後有，勤修方便，絕離諸有。汝等比丘，應作是學。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠。」餘如上說。「乃至過去億數之劫不可得知，於此大地，無有不是汝等故身生處死處。」復告比丘：「生死長遠，邊際難知。汝等比丘，應勤方便，斷離諸有。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四五）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠。」乃至如上所說。復告比丘：「此世間中，無有一人不作汝父母、兄弟、姊妹、妻子、眷屬，及以和上、阿闍梨、所尊之者，此世間中，無一眾生不殺害汝，為汝怨。亦復無有一眾生等，不食於汝身肉之者。如是無始生死，餘如上說。是故比丘，應勤方便，斷離諸有，當作斯學。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四六）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「譬如天雨，既至於地，即便生泡，速生速滅，生死之法，速生速滅，亦復如是。無始生死，長遠若斯。是故比丘，應勤方便，斷離諸有，當作是學。」

佛說是已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四七）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「死生長遠。」如上所說。復告比丘：「天雨密緻，如縛掃篲，東西南北，及以四維，間無空處。東方無量世界眾生，熾盛安樂，無量世界悉皆碎壞，無量世界眾生滿中，無量世界悉皆空虛，無有眾生在中居止；南西北方、四維上下，亦復如是。生死無始。」餘如上說。「是故比丘，當勤方便，斷離諸有，應作是學。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四八）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「生死長遠。」如上所說。乃至無始生死，亦如上說。復告比丘：「譬如擲杖，或根著地，或頭著地，或墮不淨、穢惡之處，或復墮於清淨之處。一切眾生亦復如是，為無明所覆，或生天上及在人中，或墮地獄、餓鬼、畜生，或復墮於阿修羅有，以是義故，生死長遠。」廣說如上。「是故比丘，當斷諸有，應如是學。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三四九）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。爾時，佛告諸比丘：「譬如五輻車輪，其有力者，旋轉速疾。一切眾生，亦復如是，為無明覆，輪轉五道，所謂人、天、地獄、餓鬼，及以畜生，如是無始生死。是故比丘，當斷諸有，應作善法。」

諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（三五〇）

如是我聞：

一時，佛在王舍城毘富羅山下。爾時，世尊告諸比丘：「諸行無常，是生滅法，無有住時，不可保信，是壞敗法。以是義故，汝諸比丘，於諸行所，應知止足，生厭惡想，離於愛欲，而求解脫。」

復告比丘：「此毘富羅山，往昔之時，名曰婆耆半闍。爾時，此城名帝彌羅，彼時人民壽四萬歲，諸人民等，欲上此山，經於四日，然後乃能至彼山頂。時世有佛，號迦孫如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，為諸弟子而說法要，初中後善，其義深遠，其語巧妙，純一無雜，具足清白梵行之相。比丘當知，爾時，婆耆半闍山相，於今已滅，人民盡死，是佛世尊入涅槃後，人壽轉減。以是義故，諸行無常，是生滅法，無有住時，不可保信，是壞敗法。是故比丘，於諸行所，應知止足，生厭惡想，離於愛欲，而求解脫。」

復告比丘：「乃往昔時，此山名曰朋迦，于時此城名阿毘迦，時，彼世人壽三萬歲，此諸眾生，若欲上山，經於三日，便得往還。時世有佛世尊，號迦那含牟尼如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。爾時，如來普為大眾演說法要，所演說者，初中後善，其義深遠，其語巧妙，具足清淨，顯發梵行之相。比丘當知，彼佛世尊入涅槃後，人民轉減，于時山相，於今已滅，人民死盡。是故比丘，諸行無常，是變易法，不可恃怙，會歸磨滅。汝等應當於諸行所，宜知止足，生厭惡想，離於愛欲，而求解脫。」

佛復告諸比丘：「乃往古昔，此山名曰善邊，爾時，國土名曰赤馬，于時人民壽二萬歲。當爾之時有佛出世，號曰迦葉如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，廣為大眾敷演分別諸法秘奧，其所說者初中後善，其義深遠，其語巧妙，純一無雜，具足清白梵行之相。比丘當知，善邊山名於今已滅，人皆終沒，彼佛世尊入般涅槃，人命轉減。以是義故，諸行無常，是變易法，無有住時，不可恃怙，會歸磨滅。是故宜應於諸行所，生於止足，厭惡之想，離於愛欲，而求解脫。

「此山今復名毘富羅，而斯國土名摩竭提，是中眾生壽命百年，或增或減，此諸眾生若欲上山，須臾之頃，即便往還。我釋迦文出現於世，十號具足，為眾演說無量經典，其所說者，初中後善，其義深遠，其語巧妙，純一無雜，具足清白梵行之相。」

復告比丘：「此山名字并及國人，不久亦當悉皆滅盡，我亦不久當入涅槃。以是義故，諸行無常，是變易法，無有住時不可恃怙，會歸磨滅。是故比丘，宜應至心於諸行所，生止足想，厭惡之心，離於愛欲，而求解脫。」

爾時，世尊即說偈言：

「婆耆半闍帝彌羅，　阿毘迦羅朋伽迦，

善邊之山赤馬國，　毘富羅山摩竭提，

諸山悉滅人亦終，　佛入涅槃壽命滅。

「以是義故，諸行無常，是生滅法，生滅滅已，寂滅為樂。」

時諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

城、山、過去　無地方所　眾生無不是

麁雨渧雨、如縛掃篲　擲杖、還轉輪

毘富羅(此下與丹本第二十卷准)

（三五一）

爾時，眾多比丘在俱薩羅園竹林中夏坐安居。彼園林中，有天神住，天神愁念，而作是言：「今僧自恣，月十五日已復欲去。」

更有天神即問之言：「汝今何故愁憂如是？」即說偈言：

「天神汝今者，　何以懷愁憂？

淨戒諸比丘，　今日當自恣，

得遇如是事，　宜應自欣悅。」

彼林天神以偈答曰：

「我亦知彼等，　今日當自恣，

非是無慚愧，　同諸外道等。

斯等皆精懃，　具有慚愧者，

收斂衣鉢已，　自恣各散去。

比丘既散已，　此林空無人，

更無所聞見，　是故我愁憂。」

時諸比丘既自恣已，各散出林，還其所止。爾時，天神見其四散，心懷憂慘，即說偈言：

「諸比丘去已，　但見遊居處，

牟尼諸弟子，　多聞有知見，

善能具分別，　種種清淨說。

如斯持法人，　今者安所詣？」

時餘天神復說偈言：

「此諸比丘等，　四散道不同，

有向摩竭提，　或有詣跋耆，

亦復有向彼，　毘舍離國者。

此阿練若處，　集會諸比丘，

譬如野鳥鹿，　栖止無恒所。

此諸比丘等，　捨棄於緣務，

常求空閑處，　靜坐得安樂。」

（三五二）

有一比丘，從俱薩羅國，詣俱薩羅林，於中止住，晝日睡眠。時彼林中，有天神作是念言：「今此比丘處林而睡，甚非所宜，非沙門法，污辱此林。我於今者，當覺悟之。」作是念已，即往其所，[口*磬]咳彈指，而說偈言：

「咄比丘汝起，　無得嗜睡眠，

如是睡眠者，　竟有何義利？

身遭極重病，　云何而安眠？

毒箭中汝心，　求拔云何眠？

汝既能出家，　捨離眾緣務，

當滿本願求，　勿為睡所覆。

[夢-夕+登]瞢無覺了，　失於昔所願，

欲體性無常，　掉動不停住，

眴息不可保，　凡夫愚惑著。

汝今已出家，　離於在家縛，

云何離縛已，　而復樂眠睡？

若未斷愛欲，　其心未解脫，

未得最上智，　不具斯事者，

不名為出家。　云何安睡眠，

欲稱出家法？　應當勤精進，

晝夜不懈惓，　堅固求涅槃。

所求既未獲，　出家為何眠？

慧識却無明，　盡於諸漏結，

善調於心行，　獲最後邊身，

能具如上事，　乃可安眠睡。」

（三五三）

爾時，復有一比丘，亦住於彼俱薩羅林，晝入房坐，起於惡覺，依於貪嗜。時林天神知彼比丘起於惡覺，依於貪嗜。「不能稱可出家法式，是不善事，處此林中，起於惡覺。我於今者，當[寤-吾+告]悟之。」作是念已，即往其所，而說偈言：

「比丘惡怖欲，　故來處此林，

形雖坐林間，　心意出林表，

馳騁逐外塵，　起于惡覺觀。

若滅諸欲著，　然後得解脫，

既得解脫已，　乃爾知快樂。

汝應捨不樂，　安心樂此法，

我今[寤-吾+告]悟汝，　令汝還得念。

欲如惡焦山，　煎涸諸善法，

惡焦無厭足，　難可得小離。

勿貪於欲樂，　坌污已淨心，

如鳥為塵坌，　奮翮振塵穢。

比丘亦如是，　禪思去塵勞，

塵垢來染心，　正念能除捨。

愛欲即塵垢，　非謂外埃土，

欲覺及瞋癡，　謂之為塵勞。

攝心有智者，　爾乃能除去。」

（三五四）

爾時，復有一比丘，亦住於彼俱薩羅林，晝入房坐，而於欲所，起清淨想。彼林天神知其所念，為覺悟故，即說偈言：

「汝思欲淨想，　欲覺之所吞，

捨欲不淨心，　妄取欲淨想。

比丘汝今者，　處林獨閑坐，

應念佛法僧，　及已所受戒，

多獲歡喜心，　便知苦邊際。」

（三五五）

爾時，復有一比丘，遊俱薩羅國，止一林中，於其日中，盛熱之時，心生不樂。時此比丘即說偈言：

「日中既盛熱，　林木甚欝蒸，

眾禽以熱故，　各自停不飛，

布穀厲其聲，　我聞生驚懼。」

彼林天神聞此偈已，即說偈言：

「日中盛熱時，　眾鳥皆停住，

布穀厲聲鳴，　汝應生快樂，

不應生怖懼，　此處當畏誰？」

（三五六）

爾時，尊者阿那律遊俱薩羅國，止住一林。時阿那律天上本妻，來至此林，禮尊者足，在一面坐，即說偈言：

「汝昔天上時，　善巧奏琴樂，

又復能歌舞，　縱意受快樂。

汝當發心願，　還向本宮殿，

處三十三天，　彼天豐諸欲，

天女恒翼從，　極樂甚可樂。」

尊者阿那律說偈答曰：

「天女極為苦，　依止於身見，

諸樂生天者，　一切無不苦。

我不受後有，　更不生彼天，

天女汝當知，　我盡於生死。」

（三五七）

爾時，復有一比丘，在俱薩羅國，止一林住，晝夜誦習，精懃修道，得阿羅漢。已得阿羅漢，止不誦習。彼時天神而說偈言：

「汝常誦法句，　精懃不休廢，

今何故默然，　都無所誦習？」

比丘說偈答言：

「我先求法句，　未得離欲結，

吾今既離欲，　法句義已成。

我今已知見，　不墮於諸道，

所其得出要，　何用文字為？

世間諸所有，　一切聞見事，

悉皆都捨離，　不受於後有。」

（三五八）

爾時，復有一比丘，在俱薩羅國，依止彼林，眼視不明，請醫占之。醫語之言：「比丘！若能嗅蓮華香，眼還得明。」彼比丘即信其言，又語之曰：「我於何處得斯蓮花？」醫即答言：「汝若欲得蓮花香者，當詣蓮花池所。」時彼比丘即用其言，至彼池所，端坐嗅香。爾時，天神見其如是，即說偈言：

「池中所生華，　香氣甚馝馥，

汝都不見主，　云何偷花香？

而汝於今者，　真實得名盜，

大仙汝何故，　而盜於彼香？」

比丘說偈答言：

「天神汝當知，　蓮華生池中，

我不傷根莖，　亦不偷盜取，

但遠嗅香氣。　以何因緣故，

名為偷香者？　我不受此語。」

天神復說偈言：

「池中有香花，　不問其主取，

檀越不施與，　世人名為盜。

大仙汝偷香，　一向成盜罪。」

時有一人來入此池，以鎌芟截蓮花根葉，重負而去。比丘見已，復說偈言：

「斯人入池中，　斬拔花根子，

狼籍而踐蹈，　重擔而齎歸。

何故不遮彼，　語言汝盜取？」

天神說偈答言：

「彼人入池者，　恒作於惡業，

譬如乳兒母，　而著於黑衣，

雖有諸唌唾，　都不見污辱。

汝如白淨衣，　易受其點污，

是故止制汝，　不能遮于彼。

惡人如衣黑，　造惡不譏呵；

鮮白上有點，　猶如蠅脚等，

世人皆共見。　設諸賢智人，

有少微細過，　其喻亦如是，

珂貝上黑點，　人皆遠見之。

若斷結使者，　諸業皆潔淨，

有如毛髮惡，　人見如丘山。」

比丘復說偈言：

「天今利益我，　為欲拔濟故，

隨所見我處，　數數覺悟我。」

天神說偈答言：

「汝不以錢財，　而用市我得，

又不破他國，　虜掠見擒獲。

損益汝自知，　誰逐汝覺悟？

汝今應自忖，　諸有損益事。」

（三五九）

爾時，尊者十力迦葉在俱薩羅國拪泥窟中。有一獵師名連迦，去尊者不遠，施鹿羂摾。爾時，尊者憐愍獵師，為其說法，彼不解法。尊者迦葉指端出光，獵師雖見，亦不厭離如此惡事，但自思念：「鹿來入羂？為不入羂？」

爾時，拪泥窟神而說偈言：

「獵師處深山，　少智盲無目，

非時又所說，　徒自失其言。

假令汝十指，　一時都出光，

終不能令彼，　得見於四諦。

彼都無智故，　造作諸非法，

不樂及睡眠，　厭離倒淨想，

安住闍利那，　誦習花迦葉。」

（三六〇）

爾時，跋耆子遊俱薩羅國，住止彼林。時彼國人一切皆作拘蜜提大會，七日七夜。爾時，跋耆子見是事已，心小退壞，即說偈言：

「我在林樹間，　譬如彼棄木，

我今如棄木，　獨處寓空林，

今日到滿月，　誰苦劇於我？」

爾時，天神知其所念，說偈問言：

「汝今處空林，　云何似棄木？

地獄羨忉利，　天慕汝亦然。」

（三六一）

爾時，有一比丘在俱薩羅，止住彼林，修持禁戒，已為滿足，更不求勝。時彼天神即說偈言：

「不應以持戒，　多聞及禪定，

住於空靜處，　未盡諸漏結。

不應作是事，　用智自損減，

遠離凡夫法，　逮得菩提樂。」

（三六二）

爾時，俱薩羅國有一比丘，號曰龍與，住止彼林，好樂家法，晨入聚落，日暮乃還。爾時，天神作是念言：「此年少比丘親近憒閙，朝往暮還。我於今者，為作覺悟。」即說偈言：

「去時何太早？　迴還何逼暮？

瞻形觀相貌，　如似在家者。

數數常往返，　苦樂同世俗，

龍與汝當知，　宜應自思量。

勿貪著居家，　以損清淨行，

汝今慎勿為，　無自在所牽。」

（三六三）

爾時，復有眾多比丘在俱薩羅國，止住彼林。眾多比丘掉動不停，少於慚恥，輕躁佷戾，識念不定，心意惶惶，諸根馳散。爾時，天神作是念：「比丘之法不應如是，斯甚不善。我當為其說覺悟偈。」即說偈言：

「瞿曇諸弟子，　正命用自活，

乞食及住時，　常思於無常，

於彼住坐臥，　亦復思無常。

已自難將養，　佷戾心馳散，

譬如世俗人，　食訖皆睡眠，

棄於自己舍，　親近著他家。

如為人所迫，　強逼作沙門，

無實無信心，　亦不求出家，

強著僧伽梨，　如老牛駕犁。」

爾時，諸比丘即答之言：「今者汝欲譏我等耶？」天復說偈答言：

「我不見種姓，　亦不稱名字，

我今敬禮僧，　譏毀作過者，

若能住精進，　我今亦禮足。」

（三六四）

爾時，憍薩羅國有一比丘，林中止住，與一長者共為親友。是時長者有一兒婦，年少端正，時，此比丘少共語言，眾人皆謗，謂為非法。是時比丘聞是語已，心中懊惱，欲向林中而自刑戮。天神念言：「彼比丘實無過患，於此林中，若自刑害，甚為非理。我當令其使得覺悟。」

時此天神即便化作彼兒婦形，至比丘所。比丘見已，即向化婦而說偈言：

「如市在四衢，　甚為寬博處，

唯有染污語，　三四人眾中，

親近生誹謗。　汝知是事已，

宜應速疾去，　勿得此間住。」

時化天神復說偈言：

「出家應忍受，　譏毀誹謗言，

謗語是不實，　不宜生愁惱。

空聲不著己，　但是虛妄語，

自省無過咎，　不應生惱苦。

聞謗而恐畏，　云何處深林？

譬如彼野鹿，　終身行不立，

能忍諸音聲，　善惡上中下，

有識之佳人，　成就具正行，

不以他語故，　得名賊牟尼。

汝今自審己，　既無諸過咎，

賢聖及諸天，　亦知汝無過。」

時化天神說是偈已，即於其處隱沒不現。彼時比丘晝夜精勤，心不懈息，斷除煩惱，得成羅漢。

別譯雜阿含經卷第十六